\documentclass[10pt,twoside,a4paper]{article}
\usepackage{article}

% Content start
\title{ അക്ഷരങ്ങളുടെ ഡിജിറ്റൽ കാലം \\ അച്ചടിയിൽ നിന്ന് ഡിജിറ്റൽ ഫോണ്ടുകളിലെത്തിയ മലയാളത്തിന്റെ വർത്തമാനം}
\author{സന്തോഷ് തോട്ടിങ്ങല്‍ \\ santhosh.thottingal@gmail.com}
% \date{\today}
\date{}

\makeindex

\begin{document}

\maketitle
\selectlanguage{malayalam}

\section{ആമുഖം}
\paragraph{}

% “Typography is what communication looks like.
% There is beauty in the language and beauty in the way it is presented.”
% ― James Felici

ലോഹത്തിൽ തീർത്ത അച്ചുകളിൽ നിന്ന് അച്ചടി ഇന്ന് കമ്പ്യൂട്ടറിലെ ഫോണ്ടുകളിലെത്തി നിൽക്കുകയാണ്. അച്ചടിയുടെ നീണ്ട ചരിത്രത്തിൽ നിന്ന് ഫോണ്ടുകൾ ഉപയോഗിച്ചുള്ള ഡിജിറ്റൽ പ്രസാധനത്തിലെത്തി നിൽക്കുമ്പോൾ അച്ചടി, പ്രസാധനം തുടങ്ങിയ വാക്കുകളുടെ അർത്ഥം തന്നെ മാറിയിരിക്കുന്നു. മലയാളം അക്ഷരങ്ങൾ എങ്ങനെ നമ്മുടെ മുന്നിലെ സ്ക്രീനുകളിൽ തെളിയുന്നു എന്നതാണ് ഇന്നത്തെ ചോദ്യം. അതെങ്ങനെ ഒരു കടലാസിൽ പതിയുന്നു എന്നത് സ്ക്രീനിൽ തെളിഞ്ഞ ശേഷമുള്ള ഒരു `പകർപ്പെടുക്കലായി' ചുരുങ്ങിയിരിക്കുന്നു. ഈ ലേഖനത്തിൽ മലയാളം ഡിജിറ്റൽ ടൈപ്പോഗ്രഫിയുടെ സാങ്കേതികത, സൗന്ദര്യശാസ്ത്രം, സവിശേഷതകൾ, സാധ്യതകൾ, ഇന്നത്തെ അവസ്ഥ എന്നിവ ചർച്ച ചെയ്യുന്നു.

\section{അച്ചുകൾ എങ്ങനെ ഡിജിറ്റലായി}

പതിമൂന്നാം നൂറ്റാണ്ടിൽ ചൈനയിലാണ് ബാങ്ക് നോട്ടുകൾ അച്ചടിക്കാൻ വെങ്കലത്തിൽ തീർത്ത ലോഹാച്ചുകൾ ഉപയോഗിച്ചു തുടങ്ങുന്നത്. കൊറിയയിലും ആ കാലഘട്ടത്തിൽ പുസ്തകങ്ങൾ ലോഹാച്ചുകളിൽ ഉണ്ടാക്കിയിരുന്നു\footnote{History of printing in East Asia \url{https://en.wikipedia.org/wiki/History_of_printing_in_East_Asia}}. പതിനഞ്ചാം നൂറ്റാണ്ടിൽ ഗുട്ടൻബർഗ്\index{ഗുട്ടൻബർഗ്} ഈ അച്ചുകൾ വേഗത്തിൽ നിരത്തുന്നതിനുള്ള അച്ചടിയന്ത്രം കണ്ടുപിടിച്ചു. പത്തൊമ്പതാം നൂറ്റാണ്ടുവരെ ഈ സമ്പ്രദായത്തിലായിരുന്നു ലോകമെങ്ങും അച്ചടിനടന്നത്. 1964 ൽ പുറത്തിറങ്ങിയ IBM 2260 ഡിസ്പ്ലേ സ്റ്റേഷൻ\footnote{The IBM 2260 Display Station \url{https://web.archive.org/web/20201130215043/http://www.columbia.edu/cu/computinghistory/2260.html}} സ്ക്രീനിൽ അക്ഷരങ്ങൾ കാണിക്കുന്ന ഡിജിറ്റൽ ടൈപ്പോഗ്രഫിവിദ്യ ആദ്യം അവതരിപ്പിക്കുന്ന കമ്പ്യൂട്ടറുകളിലൊന്നായിരുന്നു. അന്നത്തെ 9 x 14 പിക്സലുകൾകൊണ്ടുള്ള ചതുരത്തിലുള്ളിലെ ആ അക്ഷരങ്ങളുടെ ചിത്രങ്ങളെ ഇന്നു നമ്മൾ ഫോണ്ട് എന്നുവിളിക്കും. കടലാസുരഹിത ഓഫീസുകൾ എന്ന ആശയം ഇവിടെനിന്നും തുടങ്ങുന്നു.

 ഒരു ചതുരത്തിനുള്ളിൽ പിക്സലുകൾകൊണ്ട് ഇങ്ങനെ അക്ഷരങ്ങളെ ചിത്രീകരിക്കുന്നതിന് പരിമിതികൾ ഉണ്ടായിരുന്നു. ഈ ചിത്രങ്ങൾ വലുതാക്കാനും ചുരുക്കാനും പറ്റാത്ത റാസ്റ്റർ\index{റാസ്റ്റർ}(Raster) ചിത്രങ്ങളായിരുന്നു. വലുതാക്കണമെങ്കിൽ ചതുരത്തിലുള്ള പിക്സലുകൾ വലിയ ചതുരങ്ങളാകും. അങ്ങനെ വരുമ്പോൾ അക്ഷരങ്ങൾ ഇഷ്ടികക്കട്ടകൾ കൊണ്ട് ഉണ്ടാക്കിയപോലിരിക്കും. വളവുകൾ(Curves) കട്ട-കട്ടകളായി മാറും. പക്ഷേ ലോഹാച്ചുകൾ കൊണ്ടുള്ള അച്ചടിയിലും അക്ഷരങ്ങൾ പലവലിപ്പത്തിൽ അച്ചടിക്കണമെങ്കിൽ പുതിയ സെറ്റ് അച്ചുകൾ ഉണ്ടാക്കുകയായിരുന്നല്ലോ.

\subsection{വെക്ടർ ഔട്ട്‌ലൈനുകൾ}

ഒരു ഡിസൈനിൽ നിന്നും പല വലിപ്പത്തിലുള്ള അക്ഷരങ്ങൾ കമ്പ്യൂട്ടറിനെക്കൊണ്ട് നിർമിക്കാൻ റാസ്റ്റർ\index{റാസ്റ്റർ} ചിത്രങ്ങൾക്ക് പകരം വെക്ടർ\index{വെക്ടർ} ചിത്രങ്ങൾ ഉപയോഗിക്കുന്നു. ഇതിൽ അക്ഷരങ്ങളുടെ രൂപങ്ങളെ ജ്യാമിതീയരൂപങ്ങൾ ഉപയോഗിച്ച് നിർവചിക്കുന്നു. രേഖകൾ(lines), വക്രരേഖകൾ(curves) തുടങ്ങിയ ഒന്നിലധികം ജ്യാമിതീയരൂപങ്ങൾ യോജിപ്പിച്ച് അക്ഷരങ്ങളുടെ വരകൾ പൂർത്തിയാക്കുന്നു. ഇങ്ങനെ പലരൂപങ്ങൾ യോജിപ്പിച്ചെടുക്കുന്ന വരകളെ സ്പ്ലൈൻ\index{സ്പ്ലൈൻ} എന്നും വിളിക്കാറുണ്ട്(അതിനെപ്പറ്റി കൂടുതൽ പിന്നീട്). ഇനി അക്ഷരങ്ങളുടെ വലുപ്പം മാറ്റാൻ ജ്യോമട്രി ഉപയോഗിച്ചാൽ മതി. ഇങ്ങനെ വരച്ച അക്ഷരങ്ങളെ പക്ഷേ, സ്ക്രീനിൽ കാണിക്കാൻ വീണ്ടും ചതുരക്കട്ടകളിലേക്ക് മാറ്റണം. കാരണം ഡിസ്പ്ലേ ടെക്നോളജിയിൽ സ്ക്രീനിൽ ഉള്ളത് നെടുകെയും കുറുകെയും ഉള്ള നിരവധി പിക്സലുകളാണ്. അതിലേത് പിക്സൽ തെളിയിക്കണമെന്ന് കണക്കുകൂട്ടുന്ന പ്രോഗ്രാമിനെ റാസ്റ്ററൈസേഷൻ\index{റാസ്റ്ററൈസേഷൻ}(Rasterization) എന്ന് വിളിക്കുന്നു.

ജ്യാമിതീയരൂപങ്ങൾ കൊണ്ട് അക്ഷരങ്ങൾ വരയ്ക്കാൻ ഒരു ഡിസൈനർക്ക് പ്രത്യേക സോഫ്റ്റ്‌വെയർ ആവശ്യമായിരുന്നു. 1972 ൽ ഡോ. പീറ്റർ കാരോവ് IKARUS\footnote{IKARUS \url{https://en.wikipedia.org/wiki/Ikarus_(typography_software)}} എന്ന ഒരു സോഫ്റ്റ്‌വെയർ ഇതിനായി നിർമിച്ചു. പേപ്പറിൽ വരച്ച അക്ഷരങ്ങളെ ഇതുപയോഗിച്ച് വെക്ടർ രൂപത്തിലേക്ക് മാറ്റാൻ സാധിക്കുമായിരുന്നു. 1977ൽ Multiple Masters എന്ന സാങ്കേതികവിദ്യയും കൊണ്ടുവന്നിരുന്നു.  രണ്ട് കട്ടിയിലുള്ള അക്ഷരങ്ങൾ വരച്ച് അവയ്ക്കിടയിൽ കട്ടി വരുന്ന ഡിസൈൻ, ഇന്റർപൊളേഷൻ വഴി സാധ്യമാകുന്ന സൂത്രമായിരുന്നു അത്. ഉദാഹരണത്തിന് ഒരക്ഷരത്തിന്റെ നോർമൽ രൂപവും ബോൾഡ് രൂപവും വരയ്ക്കുകയും സെമി ബോൾഡ് ഓട്ടോമാറ്റിക് ആയി കണക്കാക്കുകയും ചെയ്യുന്നതാണ് ഈ വിദ്യ. ഈ സാങ്കേതികവിദ്യ ഇന്ന് വേരിയബിൾ ഫോണ്ട് \index{വേരിയബിൾ ഫോണ്ട്} എന്ന രൂപത്തിൽ പ്രചാരത്തിലുണ്ട്. അതിനെപ്പറ്റി കൂടുതൽ \nameref{variablefonts} എന്ന ഭാഗത്ത് ചർച്ചചെയ്യാം.

1977ൽ തന്നെയാണ് സ്റ്റാൻഫോഡ് സർവകലാശാലയിലെ കമ്പ്യൂട്ടർ സയന്റിസ്റ്റ് ആയിരുന്ന ഡൊണാൾഡ് കുനുത്ത്\index{ഡൊണാൾഡ് കുനുത്ത്}(Donald Knuth) അൽഗോരിതം കൊണ്ട് അക്ഷരങ്ങളെ വരയ്ക്കുന്ന ഒരു സമ്പ്രദായം രൂപകല്പന ചെയ്തത്. മെറ്റാഫോണ്ട്\cite{knuth1986metafont}\index{മെറ്റാഫോണ്ട്} എന്ന ഈ സമ്പ്രദായത്തിൽ അക്ഷരങ്ങളുടെ വരകൾ കുറേ ഗണിതസമവാക്യങ്ങൾ കൊണ്ട് നിർവചിക്കുകയാണ് ചെയ്യുന്നത്. വരകളിലെ ബിന്ദുക്കൾ തമ്മിലുള്ള അകലവും അവയുടെ സ്ഥാനവും മൊത്തം അക്ഷരത്തിന്റെ വീതിയുടെയും നീളത്തിന്റെയും മറ്റു ബിന്ദുക്കളുടെ സ്ഥാനത്തിന്റെയും അടിസ്ഥാനത്തിലുള്ള സമവാക്യങ്ങളിലൂടെ എഴുതുന്നു. വരകളുടെ വീതി(മഷി നിറഞ്ഞിരിക്കുന്ന ഭാഗം) IKARUS ൽ അതിന്റെ പുറമെയും ഉള്ളിലും ഉള്ള ഔട്ട്‌ലൈനായി പ്രത്യേകം വരയ്ക്കുകയാണെങ്കിൽ മെറ്റാഫോണ്ടിൽ അതും ഒരു സമവാക്യമായി പറയുകയാണ് ചെയ്യുന്നത്. സ്വാഭാവികമായും ഫോണ്ട് രൂപകല്പന ചെയ്യാൻ മെറ്റാഫോണ്ടിൽ കമ്പ്യൂട്ടർ സയൻസും ഗണിതശാസ്ത്രവും അറിഞ്ഞിരിക്കുന്ന ഒരു ഡിസൈനർ വേണം. ഡൊണാൾഡ് കുനുത്തിനു ഇതു സാധ്യമായിരുന്നെന്നു മാത്രമല്ല, അദ്ദേഹത്തിന്റെ പുസ്തകങ്ങൾ ഇങ്ങനെ സ്വയം രൂപകല്പന ചെയ്ത ഫോണ്ടുകൾ കൊണ്ട് അതിമനോഹരമായി ടൈപ്‌സെറ്റ് ചെയ്യുകയും ചെയ്തു. മെറ്റാഫോണ്ട് ഉപയോഗിച്ച് ടൈപ്‌സെറ്റ് ചെയ്യാൻ അദ്ദേഹം ടെക്ക്(TeX)\index{ടെക്ക്} എന്ന സോഫ്റ്റ്‌വെയറും നിർമിച്ചു.

\begin{lstlisting}[label=metafontra,frame=single,caption={മെറ്റാഫോണ്ട് ഉദാഹരണം. മലയാളം അക്ഷരം `റ' എന്നു വരയ്ക്കാനുള്ള പ്രോഗ്രാം. ജെറോൺ ഹെല്ലിങ്ങ്മാൻ 1993ൽ എഴുതിയത്. വിശദീകരണം ലേഖകന്റെ വക.}]
beginchar(c_rra,20uw#+rm#,20uh#,0); "U+0D31 malayalam letter rra";
    % We are going to use a box of 20 unit width and height
    pickup frame_pen;
    z1=(4uw, 0); % First point is at x=4, y=0
    z2=(0, 1/2h); % Second point is at x=0, y=half of height = 10
    z3=(10uw, h); % Third point is at x=10, y=height = 20. The peak point.
    z4=(20uw, 1/2h); % At x=20, y=10
    z5=(16uw, 0); % Last point at x=16, y=0
    draw_bow(1,2,3,4,5); % Draw a curve connecting all the above points.
    penlabels(1,2,3,4,5);
endchar;
s
def draw_bow (suffix a,b,c,d,e) =
    % draw bow through five points
    draw z.a..z.b{up}..z.c{right}..z.d{down}..z.e;
enddef;
\end{lstlisting}

മെറ്റാഫോണ്ടിന്റെയും IKARUS ന്റെയും ആശയങ്ങൾ ഉൾക്കൊള്ളിച്ച് അന്നത്തെ കൊമേഴ്സ്യൽ ടൈപ്‌സെറ്റിങ്ങ് കമ്പനിയായ ലിനോടൈപ്പ്\index{ലിനോടൈപ്പ്}, Linotron 202 ഫോട്ടോടൈപ്‌സെറ്റിങ്ങ് \index{ഫോട്ടോടൈപ്‌സെറ്റിങ്ങ്} സിസ്റ്റം പുറത്തിറക്കിയിരുന്നു. ലാറ്റിൻ ഭാഷകൾക്കപ്പുറം,  1978 ൽ ബംഗാളിലെ ആനന്ദബസാർ പത്രിക ദിനപ്പത്രത്തിനുവേണ്ടി പ്രശസ്ത ടൈപ്പോഗ്രഫർ ഡോ. ഫിയോണാ റോസ്\index{ഫിയോണാ റോസ്} ലിനോട്രോണിൽ പ്രവർത്തിക്കാവുന്ന ബംഗാളി ഫോണ്ടുകൾക്ക് വേണ്ടി ഗവേഷണം നടത്തുകയും അവ നിർമിക്കുകയും ചെയ്തു. ഇന്നും ആനന്ദബസാർ പത്രികയുടെ ടൈപ് ഡിസൈൻ ചെയ്യുന്നത് ഫിയോണാ റോസിന്റെ നേതൃത്വത്തിലാണ്. `The Printed Bengali Character and Its Evolution' എന്ന അവരുടെ പുസ്തകം ഈ വിഷയത്തിൽ ശ്രദ്ധേയമാണ്\cite{fionaross1988}. മലയാള മനോരമയുടെ\index{മലയാള മനോരമ} `മനോരമ' ഫോണ്ടും ലിനോടൈപ്പിനുവേണ്ടി(ഇപ്പോൾ മോണോടൈപ്പ്) ഡോ. ഫിയോണ റോസ് ആണ് രൂപകല്പന ചെയ്തത്\footnote{ 'Manorama' (Malayalam script) with Georgina Surman and Donna Yandle. Profile of Fiona Ross. \url{https://www.adobe.com/in/products/type/font-designers/fiona-ross.html} }.

മെറ്റാഫോണ്ടും ടെക്കും അക്കാദമിക് ലോകത്തിൽ വളരെ പ്രചാരത്തിലായി. കൗതുകകരമായ ഒരു കാര്യം, മെറ്റാഫോണ്ട് ഉപയോഗിച്ച് അറിയപ്പെടുന്ന ഒരേയൊരു മലയാളം ഫോണ്ട് ജെറോൺ ഹെല്ലിങ്ങ്മാൻ(Jeroen Hellingman)\index{ജെറോൺ ഹെല്ലിങ്ങ്മാൻ} എന്ന ഡച്ച് പ്രോഗ്രാമർ നിർമിച്ചുവെന്നതാണ്. ഇദ്ദേഹത്തിന് ഒരു മലയാളിയുമായി സ്നേഹബന്ധമുണ്ടായിരുന്നെന്നും മലയാളത്തിൽ കത്തെഴുതാനായിരുന്നു ഈ ഉദ്യമമെന്നും കേട്ടറിഞ്ഞിട്ടുണ്ട്.  ടെക്കിൽ യുണിക്കോഡ് ഉപയോഗിക്കാവുന്നതിനുമുമ്പ് ഇംഗ്ലീഷിലെഴുതി മലയാളത്തിലെ ഈ ഫോണ്ടിലേക്ക് ഓട്ടോമാറ്റിക് ആയി ലിപ്യന്തരണം നടത്തുന്ന Malayalam TeX\footnote{malayalam-tex by Jeroen Hellingman. Github. \url{https://github.com/jhellingman/malayalam-tex}} എന്ന സംവിധാനവും ഇദ്ദേഹം എഴുതി. ഈ മെറ്റാഫോണ്ടിലെ റ എന്ന അക്ഷരമാണ് മെറ്റാഫോണ്ടിനു ഉദാഹരണമായി കോഡ് \ref{metafontra} ൽ കൊടുത്തത്. ഈ ഫോണ്ടിനെ Malayalam.ttf എന്ന പേരിലുള്ള യുണിക്കോഡ് ഫോണ്ടാക്കി പിന്നീട് ഷാജി എൻ. വി.\index{ഷാജി എൻ. വി.} 2002ൽ മാറ്റിയെടുത്തു. 2003ൽ ബൈജു എം\index{ബൈജു എം} അതിനെ MalOTF എന്ന പേരിൽ ഉപയോഗയോഗ്യമായ മലയാളം ഫോണ്ടാക്കി മാറ്റീ. 2008 ൽ സ്വതന്ത്ര മലയാളം കമ്പ്യൂട്ടിങ്ങ് \index{സ്വതന്ത്ര മലയാളം കമ്പ്യൂട്ടിങ്ങ്} ഇതിനെ കല്യാണി\index{കല്യാണി} എന്ന പേരിൽ പുനർനാമകരണം ചെയ്തു പുറത്തിറക്കിയിരുന്നു\footnote{Kalyani font, Swathanthra Malayalam Computing. \url{gitlab.com/smc/fonts/kalyani}}.

1978 കാലത്തുതന്നെയാണ് John Warnock, Chuck Geschke എന്നിവർ അഡോബി\index{അഡോബി} എന്ന കമ്പനി സ്ഥാപിക്കുന്നതും പ്രിന്ററുകളിൽ ഉപയോഗിക്കാൻ വേണ്ടി ഫോണ്ടുകളുടെ വരകൾ(outlines) ക്യുബിക് ബെസിയർ കർവുകൾ\index{ക്യുബിക് ബെസിയറുകൾ} കൊണ്ട് പ്രതിനിധീകരിക്കാവുന്ന പോസ്റ്റ്‌സ്ക്രിപ്റ്റ്\index{പോസ്റ്റ്‌സ്ക്രിപ്റ്റ്} എന്ന ഫോർമാറ്റ് പുറത്തിറക്കുന്നതും. IKARUS കർവുകൾക്ക് വേണ്ടി വൃത്തങ്ങളുടെ ഭാഗങ്ങളും മെറ്റാഫോണ്ട് ക്യുബിക് സ്പ്ലൈനുകളുമാണ് ഉപയോഗിച്ചിരുന്നത്.(\nameref{beziercurves} എന്ന ഭാഗം കാണുക)

ഒരു ഫോണ്ടിലെ അക്ഷരങ്ങളെയും അതിലെ വരകളുടെ സൗന്ദര്യത്തെയും കൃത്യമായി മനസ്സിലാക്കാൻ ഈ കർവുകളെ സൂക്ഷ്മമായി മനസ്സിലാക്കേണ്ടിയിരിക്കുന്നു. ലോഹം കൊണ്ടുള്ള അച്ചുകൾ വാർത്തെടുക്കുന്ന കൈവിരുതിന്റെ ആധുനികരൂപമാണ് ഉന്നതനിലവാരത്തിലുള്ള ഒഴുക്കൻ വരകൾ ഒരു ഫോണ്ടിന്റെ രൂപകല്പനയിൽ ഉപയോഗിക്കുന്നത്. റോമിലും, മുംബൈയിലും അച്ചടിച്ച ആദ്യകാല മലയാള പുസ്തകങ്ങളിലെ അക്ഷരങ്ങൾ ചതുരാകൃതിയിലായിരുന്നു. ബെഞ്ചമിന്‍ ബെയ്‌ലിയാണ് വട്ടവടിവിലുളള അച്ചുകള്‍ അവതരിപ്പിച്ചത്\cite{babucherian}. മലയാളത്തിന്റെ ലിപി പരിഗണിക്കുമ്പോൾ അതിലെ ഏറ്റവും പ്രധാനപ്പെട്ട ഉരുട്ടലുകൾ എത്ര മെച്ചപ്പെട്ടതാകുമോ അത്രയും കാഴ്ചയ്ക്കു നന്നാകും. മൊത്തത്തിൽ ഉരുണ്ട അക്ഷരം എന്നല്ല വിവക്ഷിക്കുന്നത്, അക്ഷരങ്ങൾ വരയ്ക്കുന്നതിലെ വളവുകൾ മുഴച്ചുനിൽക്കാതെ കാഴ്ചയിൽ ഒട്ടും അസ്വസ്ഥതയുണ്ടാക്കാതെയിരിക്കണമെന്നതാണ്. മലയാളലിപി അതിന്റെ `ഉരുണ്ട' അക്ഷരങ്ങൾകൊണ്ട് പേരുകേട്ടതായതുകൊണ്ട്, എന്താണ് ഗണിതശാസ്ത്രപരമായി `ഉരുണ്ട അക്ഷരങ്ങൾ' എന്നും എങ്ങനെ ഒഴുക്കൻ വരകൾ ഫോണ്ടിന്റെ രൂപകല്പനയിൽ വരയ്ക്കുന്നുവെന്നും അറിഞ്ഞിരിക്കണം.

\section{രൂപകല്പന}

ഒരു രേഖ(line) വരയ്ക്കാൻ രണ്ട് ബിന്ദുക്കൾ മതി. കമ്പ്യൂട്ടറിന് ആ രണ്ട് ബിന്ദുക്കൾക്കിടയിൽ ഒരു രേഖ വരയ്ക്കാൻ എളുപ്പമാണ്. വൃത്തവും സങ്കീർണമല്ല. എന്നാൽ അവയല്ലാത്ത ഒഴുക്കൻ വളവുകൾ(Smooth curves) അങ്ങനെയല്ല. ഒഴുക്കൻ മട്ടിൽ റ എന്നൊരക്ഷരമെഴുതുകയാണെന്നിരിക്കട്ടെ. അത് ഒരുപാട് ബിന്ദുക്കൾ യോജിപ്പിച്ച് വരച്ച രേഖകളുടെ ആകെത്തുകയാണ്. ഈ റയിലെ എല്ലാ കുത്തുകളെയും അതിന്റെ കൃത്യസ്ഥാനത്ത് കണക്കാക്കി റ വരയ്ക്കാം, പക്ഷേ അതിനു വേണ്ട കൃത്യതയനുസരിച്ച് നൂറോ ആയിരമോ ബിന്ദുക്കൾ വേണ്ടിവരും. മാത്രമല്ല, ഒരു ഡിസൈനറെ സംബന്ധിച്ചിടത്തോളം ഇത്തരത്തിലുള്ള ഒരു വരയ്ക്കൽ അപരിചിതമായരീതിയുമാണ്. നമുക്ക് പേനകൊണ്ട് ഒരു ഒഴുക്കൻ റ വരയ്ക്കുക എന്നത് വളരെ എളുപ്പമുള്ള കാര്യമാണ്. ഇത് ഇൻഡസ്ട്രിയൽ ഡിസൈൻ രംഗത്ത് സങ്കീർണമായ വളവുകളെ അവയുടെ ഒഴുക്ക് നഷ്ടപ്പെടാതെ നിർവചിക്കുന്നതും അതുപയോഗിച്ച് വിവിധ യന്ത്രഭാഗങ്ങളും മറ്റും ഉണ്ടാക്കുന്നതും വലിയ പ്രശ്നമായിരുന്നു. റെനോൾട്ട് കാർ കമ്പനിയിലെ എൻജിനിയറായിരുന്ന പിയറി ബെസിയർ(Pierre Bézier)\index{പിയറി ബെസിയർ} 1950 കളിൽ ഇതിനായി കണ്ടുപിടിച്ച ഒരു സൂത്രമാണ് ബെസിയർ കർവുകൾ\index{ബെസിയർ കർവുകൾ} എന്നറിയപ്പെടുന്നത്.

\subsection{ബെസിയർ കർവുകൾ}
\label{beziercurves}

നേരത്തേ പറഞ്ഞ ഒഴുക്കൻ രൂപങ്ങളെ നിർവചിക്കുന്ന ഒരു സമവാക്യമാണ് ഇത്. അതിൽ കർവിന്റെ തുടക്കവും അവസാനവും കാണിക്കുന്ന രണ്ട് ബിന്ദുക്കളും കർവിന് പുറത്തുള്ള ഒന്നോ അതിലധികമോ ബിന്ദുക്കളും അവയെ യോജിപ്പിക്കുന്ന ഒന്നോ അതിലധികമോ ഹാൻഡിലുകളും ഉണ്ടാകും. ഈ ബിന്ദുക്കളുടെ സ്ഥാനമനുസരിച്ച് പല തരത്തിലുള്ള കർവുകൾ നിർവചിക്കാം. ഇതിൽ തുടക്കത്തിലും ഒടുക്കത്തിലുമുള്ള ബിന്ദുവിനു പുറമേ കർവിനു പുറത്ത് ഒരു ബിന്ദു ഉപയോഗിക്കുന്ന ബെസിയർ കർവുകളെ ക്വാഡ്രാറ്റിക് ബെസിയറുകളെന്നും\index{ക്വാഡ്രാറ്റിക് ബെസിയറുകൾ}, കർവിനു പുറത്ത് 2 ബിന്ദുക്കൾ ഉപയോഗിക്കുന്നവയെ ക്യുബിക് ബെസിയർ\index{ക്യുബിക് ബെസിയറുകൾ} കർവുകളെന്നും വിളിക്കും\footnote{For a detailed description and analysis of Bezier curvers, refer the book `A Primer on Bézier Curves` by Mike Kamerman \url{https://pomax.github.io/BezierInfo-2/}}. ചിത്രം \ref{beziers} കാണുക.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.6]{images/beziers.png}
    \caption{ക്വാഡ്രാറ്റിക്, ക്യുബിക് ബെസിയറുകൾ. ഒരു ഡിസൈനർക്ക് ഈ ബിന്ദുക്കളെ മൗസ് പോലെയുള്ള ഒരുപകരണം കൊണ്ട് വലിച്ച് നീക്കി ഇഷ്ടപ്രകാരമുള്ള കർവുകൾ വരയ്ക്കാം.}
    \label{beziers}
\end{figure}

ഈ മൂന്നോ നാലോ ബിന്ദുക്കൾ ഉപയോഗിച്ച് ഒരു കർവ് വരയ്ക്കുന്നത് അത്ര സങ്കീർണമല്ലാത്ത ഒരു പ്രക്രിയയാണ്. ചിത്രം \ref{quadraticbeziersteps} കാണുക.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.6]{images/quadratic bezier-steps.png}
    \caption{3 ബിന്ദുക്കൾ ഉപയോഗിച്ച് ക്വാഡ്രാറ്റിക് ബെസിയർ വരയ്ക്കുന്ന വിധം. ആദ്യം ഈ ബിന്ദുക്കൾ തമ്മിലുള്ള രേഖയെ വിഭജിക്കുന്നു. ഉദാഹരണം 25\%, 50\%, 75\%ത്തിൽ. വിഭജിച്ച ബിന്ദുക്കൾ തമ്മിൽ രേഖകൊണ്ട് യോജിപ്പിച്ച് അതിനെയും അതാത് ശതമാനത്തിൽ വിഭജിക്കുന്നു. വിഭജിച്ച ബിന്ദുക്കൾ കർവിലെ 3 ബിന്ദുക്കൾ തരുന്നു. ഇതുപോലെ കൂടുതൽ തവണ വിഭജിച്ചാൽ കൂടുതൽ ബിന്ദുക്കൾ കിട്ടുന്നു. }
    \label{quadraticbeziersteps}
\end{figure}

വേറൊരു രീതിയിൽ പറഞ്ഞാൽ, ക്വാഡ്രാറ്റിക് ബെസിയർ കണക്കാക്കാൻ 3 ബിന്ദുക്കളെയും($P_{0}$, $P_{1}$, $P_{2}$) യോജിപ്പിക്കുകയും, ആ വരകളെ മുൻനിശ്ചയിച്ച അനുപാതത്തിൽ വിഭജിക്കുകയും ചെയ്യുന്നു. ആ വിഭജിച്ച ബിന്ദുക്കളെ($Q_{0}$, $Q_{1}$) യോജിപ്പിച്ച രേഖയെ വീണ്ടും അതേ അനുപാതത്തിൽ വിഭജിച്ച $B$ എന്ന ബിന്ദുവാണ് ബെസിയർ കർവിലെ ഒരു ബിന്ദു. t എന്ന അനുപാതം മാറ്റി കൂടുതൽ ബിന്ദുക്കൾ കണ്ടെത്താം. ചിത്രം \ref{quadraticbezierstepsformal} കാണുക.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.6]{images/360px-Bezier_2_big.svg.png}
    \caption{ക്വാഡ്രാറ്റിക് കർവുകൾ നിർമിക്കുന്ന വിധം.}
    \label{quadraticbezierstepsformal}
\end{figure}

ഇതുപോലെ ക്യുബിക് ബെസിയർ കണക്കാക്കാൻ 4 ബിന്ദുക്കളെയും($P_{0}$, $P_{1}$, $P_{2}$, $P_{3}$) യോജിപ്പിക്കയും, ആ വരകളെ പ്രത്യേക അനുപാതത്തിൽ വിഭജിക്കുകയും ചെയ്യുന്നു. ആ വിഭജിച്ച ബിന്ദുക്കൾ($Q_{0}$, $Q_{1}$, $Q_{2}$) യോജിപ്പിച്ച രേഖയെ വീണ്ടും അതേ അനുപാതത്തിൽ വിഭജിച്ച് ആ ബിന്ദുക്കൾ($R_{0}$,$R_{1}$) തമ്മിൽ ഒരു രേഖ വരയ്ക്കുന്നു. ആ രേഖയിലെ അതേ അനുപാതത്തിലെ $B$ എന്ന ബിന്ദുവാണ് ബെസിയർ കർവിലെ ഒരു ബിന്ദു. $t$ എന്ന അനുപാതം മാറ്റി കൂടുതൽ ബിന്ദുക്കൾ കണ്ടെത്താം. ചിത്രം \ref{cubicbezierstepsformal} കാണുക.


\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.6]{images/360px-Bezier_3_big.svg.png}
    \caption{ക്യുബിക് കർവുകൾ നിർമിക്കുന്ന വിധം.}
    \label{cubicbezierstepsformal}
\end{figure}

ബെസിയർ കർവുകളാണ് ഇന്നത്തെ എല്ലാ ഗ്രാഫിക് എഡിറ്റിങ്ങ് സോഫ്റ്റ്‌വെയറുകളുടെയും പ്രാഥമിക ടൂൾ\footnote{The Mighty Pen Tool, Andrei Herasimchuk
Feb 1, 2017 \url{https://medium.com/@trenti/the-mighty-pen-tool-6b44ff1c32d}}. ഇതിനുപിന്നിലെ ഗണിതശാസ്ത്രവസ്തുകൾ ഒരു ഡിസൈനറിനെ സംബന്ധിച്ച് അറിയണമെന്നില്ലെങ്കിലും മൗസ് ഉപയോഗിച്ച് മേൽപറഞ്ഞ നിയന്ത്രണബിന്ദുക്കൾ ആവശ്യാനുസരണം നീക്കാൻ നല്ല പരിശീലനം ആവശ്യമാണ്. ക്യുബിക് ബെസിയറിന് ക്വാഡ്രാറ്റിക് ബെസിയറിനെക്കാൾ കർവുകൾ നിയന്ത്രിക്കുന്നതിൽ മെച്ചമുണ്ട്. അതുകൊണ്ട് ഇന്ന് മിക്ക ഫോണ്ടുകളുടെയും രൂപകല്പന ക്യുബിക് ബെസിയറിലാണ്. ക്വാഡ്രാറ്റിക്  ബെസിയർ കർവുകളെ ക്യുബിക് കർവുകളായി കാര്യമായ രൂപമാറ്റം ഇല്ലാതെ മാറ്റിയെടുക്കാൻ കഴിയും, പക്ഷേ തിരിച്ചുള്ള മാറ്റം എല്ലായ്പോഴും 100\% കൃത്യമാകണമെന്നില്ല.

പോസ്റ്റ്‌സ്ക്രിപ്റ്റ് ഔട്ട്‌ലൈൻ ക്യുബിക് ബെസിയറുകളാണെന്നു പറഞ്ഞപ്പോഴാണാല്ലോ എന്താണതെന്നു ഇത്രയും വിശദീകരിച്ചത്. അഡോബിയുടെ പോസ്റ്റ്‌സ്ക്രിപ്റ്റ് വൻപ്രചാരത്തിലായതോടെ ഡിജിറ്റൽ ഫോണ്ടുകളുടെ രൂപകല്പന, നിർമാണം, അവ ഉപയോഗിക്കാനുള്ള പ്രിന്ററുകളിലെ പോസ്റ്റ് സ്ക്രിപ്റ്റ് ഇന്റർപ്രെറ്റർ തുടങ്ങിയവയിൽ അവർ കുത്തകയായി മാറി. ആപ്പിൾ, മൈക്രോസോഫ്റ്റ് എന്നീ കമ്പനികൾ അഡോബിയുമായി സഹകരണത്തിനു ശ്രമിച്ചെങ്കിലും വിജയിച്ചില്ല. 1987 ൽ ആപ്പിളും മൈക്രോസോഫ്റ്റും ട്രൂടൈപ്പ്(Truetype)\index{ട്രൂടൈപ്പ്} എന്ന പുതിയൊരു ഫോർമാറ്റ് നിർമിക്കുന്നതായും അതിനുള്ള പൂർണ്ണപിന്തുണ അവയുടെ ഓപ്പറേറ്റിങ്ങ് സിസ്റ്റങ്ങളിലൊരുക്കുമെന്നും പ്രഖ്യാപിച്ചു. 1990 ആയതോടെ സ്വന്തം കുത്തക തകരുമെന്ന ഭീഷണിവന്നതോടെ കമ്പ്യൂട്ടറുകളിൽ തന്നെ ഫോണ്ടുകൾ കാണിക്കുന്ന അഡോബി ടൈപ്പ് മാനേജർ\index{അഡോബി ടൈപ്പ് മാനേജർ} എന്ന പ്രോഗ്രാം അഡോബി പുറത്തിറക്കി. നല്ല ഡിജിറ്റൽ ഫോണ്ടുകൾ ഉപയോഗിച്ച് കമ്പ്യൂട്ടറിൽ നേരിട്ട് കണ്ട് രേഖകൾ തയ്യാറാക്കെമെന്ന സാധ്യത ഡെസ്ക്ടോപ്പ് പബ്ലിഷിങ്ങ്\index{ഡെസ്ക്ടോപ്പ് പബ്ലിഷിങ്ങ്} എന്ന മേഖലയിൽ വിപ്ലവത്തിന് വഴിയൊരുക്കി. പക്ഷേ ഓപ്പറേറ്റിങ്ങ് സിസ്റ്റങ്ങളിൽ ആപ്പിളിന്റെയും മൈക്രോസോഫ്റ്റിന്റെയും ആധിപത്യത്തിനു മുന്നിൽ അഡോബിയ്ക്ക് പിടിച്ച് നിൽക്കാൻ കഴിഞ്ഞില്ല. ട്രൂടൈപ്പ് ആകട്ടെ പോസ്റ്റു്സ്ക്രിപ്റ്റിനെക്കാൾ സാങ്കേതികമായി മുന്നേറുകയും ചെയ്തു. 1997 ൽ അഡോബിയും മൈക്രോസോഫ്റ്റും `ഫോണ്ട് യുദ്ധം'\index{ഫോണ്ട് യുദ്ധം}(Font wars)\footnote{The Font Wars by James Shimada \url{https://courses.cs.washington.edu/courses/csep590/06au/projects/font-wars.pdf}} എന്നറിയപ്പെട്ട ഈ പ്രതിസന്ധി അവസാനിപ്പിക്കാൻ തീരുമാനിക്കയും പോസ്റ്റു്സ്ക്രിപ്റ്റിന്റെയും ട്രൂടൈപ്പിന്റെയും സവിശേഷതകൾ ഉൾച്ചേർത്ത ഓപ്പൺടൈപ്പ്(Opentype)\index{ഓപ്പൺടൈപ്പ്} എന്ന ഫോർമാറ്റ് ഒരുമിച്ച് നിർമിക്കാൻ തീരുമാനിക്കുകയും ചെയ്തു. ഓപ്പൺടൈപ്പ് ട്രൂടൈപ്പുമായി കമ്പാറ്റിബിൾ ആണെന്നതുകൊണ്ട് ഒരു യൂസറെ സംബന്ധിച്ചിടത്തോളം ഇവ തമ്മിൽ വലിയ വ്യത്യാസമില്ല.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.4]{images/manjari-na-quadratic.png}
    \includegraphics[scale=0.4]{images/manjari-na-cubic.png}
    \caption{`ന' എന്ന അക്ഷരം ക്വാഡ്രാറ്റിക് ബെസിയർ കൊണ്ടും ക്യുബിക് ബെസിയർ കൊണ്ടും വരച്ചിരിക്കുന്നു. ക്യുബിക് ബെസിയറിൽ കുറവ് Control points ആണുപയോഗിച്ചിരിക്കുന്നതെന്നു ശ്രദ്ധിക്കുക. മഞ്ജരി ഫോണ്ടിന്റെ TTF, OTF പതിപ്പുകളിൽ നിന്നാണ് യഥാക്രമം ഈ ചിത്രങ്ങൾ}
    \label{manjarina}
\end{figure}

പോസ്റ്റ്‌സ്ക്രിപ്റ്റ് ഔട്ട്‌ലൈൻ ക്യുബിക് ബെസിയറുകളും ട്രൂ ടൈപ്പ് ഫോണ്ടുകൾ(.ttf extension) ക്വാഡ്രാറ്റിക് ബെസിയറുകളും ആണ് ഉപയോഗിക്കുന്നതെന്നോർക്കുക. അതേസമയം ഓപ്പൺടൈപ്പ് ഫോണ്ടുകളിൽ ക്യുബിക് ബെസിയറുകൾ ഉപയോഗിക്കാം. മഞ്ജരി, ചിലങ്ക, ഗായത്രി എന്നീ മലയാളം ഫോണ്ടുകൾ ക്യുബിക് ബെസിയറിൽ രൂപകല്പനചെയ്ത് ഓപ്പൺടൈപ്പ് ഫോർമാറ്റിൽ(.otf extension) പുറത്തിറക്കിയ ഫോണ്ടുകളാണ്. ചിത്രം \ref{manjarina} കാണുക.

\subsection{ഒഴുക്കൻ വരകൾ}

ബെസിയർ കർവുകൊണ്ട് അക്ഷരം പൂർണമായി വരയ്ക്കണമെങ്കിൽ ഒന്നിലധികം കർവുകൾ യോജിപ്പിയ്ക്കണം. ചിലപ്പോൾ കർവുകൾക്കു പുറമേ രേഖകളും വേണ്ടിവരും. ഉദാഹരണത്തിന് `ന' എന്ന അക്ഷരം സങ്കല്പിക്കുക. അത് ഒരു ഫോണ്ടിൽ നിരവധി കർവുകൾ ചേർത്ത് എങ്ങനെ വരച്ചിരിക്കുന്നു എന്നതിനുദാഹരണമായി ചിത്രം \ref{manjarina} കാണുക. ഇങ്ങനെ പല ജ്യാമിതീയ രൂപങ്ങളെ കോർത്തിണക്കിയ വരയെ Spline(സ്‌പ്ലൈൻ) എന്നാണ് വിളിക്കുന്നത്.

ചിത്രം \ref{manjarina}ൽ കാണുന്ന പോലെ ഒന്നിലധികം വരകൾ കൂടിച്ചേരുന്നത് ഒഴുക്കൻ മട്ടിലാകാം(Smooth joining) അല്ലെങ്കിൽ ഒരു മൂലയിൽ(Corner) ആകാം. നയുടെ ഇടതും വലതുമുള്ള രണ്ട് ഭാഗങ്ങൾ അക്ഷരത്തിന്റെ നടുക്ക് ഒരു മൂല ഉണ്ടാക്കുന്നുണ്ടല്ലോ. രണ്ടിടങ്ങളിൽ ഒരു കർവ് ഒരു ഒരു നേർരേഖയുമായി സന്ധിക്കുന്നതും കാണാം. പക്ഷേ ആ സന്ധിക്കുന്നയിടം ഒരു ചാട്ടമില്ലാതെ വളരെ ഒഴുക്കൻ രീതിയാണ് സംഭവിക്കുന്നത്. വിവിധ വരകളെ ഇങ്ങനെ ചാട്ടമില്ലാതെ(Sudden jumps), കാഴ്ചക്കാരുടെ കണ്ണിൽപെടാതെ യോജിപ്പിക്കുന്നത് വാഹനനിർമാണം പോലെയുള്ള നിരവധി എൻജിനിയറിങ്ങ് മേഖലകളിലെ സജീവ ഗവേഷണ മേഖലയാണ്. ഉദാഹരണത്തിന്, ഒരു കാറിന്റെയോ ഒരു വിമാനത്തിന്റെയോ പുറംചട്ട പരമാവധി ഒഴുക്കൻ രൂപത്തിലാക്കുന്നതു് അവയുടെ രൂപകല്പന ചെയ്യുന്നവരുടെ ലക്ഷ്യമാണ്. ഡിജിറ്റൽ ടൈപ്പോഗ്രഫി മേഖല കടന്നുവന്നതോടെ അതിലും ഇതൊരു സജീവചർച്ചാവിഷയമായി.

അക്ഷരങ്ങളിലെ വരകൾ ജ്യാമിതീയരൂപങ്ങൾ ആയതിനാൽ സാമാന്യമായി നല്ല വരയായിരിക്കണം, നല്ല ഒഴുക്കുള്ള വളവുകളാകണം എന്ന് പറയുന്നതിനപ്പുറം വളവുകളുടെ ഒഴുക്കിന്(Curve Smoothness) കൃത്യമായ നിർവചനങ്ങളും അവയെങ്ങനെ നിർമിക്കാമെന്ന സാങ്കേതികവിദ്യയും നിലവിലുണ്ട്. അതിനെപ്പറ്റി സ്വല്പം വിവരിക്കാം. അതിനുമുമ്പായി ഒരു കാര്യം പറയട്ടെ, കാലിഗ്രഫി കലാകാരൻമാർ അവരുടെ മികവ് പ്രകടിപ്പിക്കുന്നത് ഇങ്ങനത്തെ വരകൾ ആയാസരഹിതമായി വരച്ചാണ്. ഈ കഴിവ് അവരാർജിക്കുന്നത് ദീർഘകാലത്തെ അഭ്യാസംകൊണ്ടാണ്. അത്തരം വരകളെ എൻജിനിയറിങ്ങിൽ കൊണ്ടുവരുന്നതിനെപ്പറ്റിയാണ് പറയാൻപോകുന്നത്.

ജ്യാമിതീയ തുടർച്ചയെ(Geometric continuity, $G$), വിവിധ ഡിഗ്രികളിൽ ആണ് അളക്കുന്നത്. രണ്ടു കർവുകൾ വെറുതേ സ്പർശിക്കുകമാത്രം ചെയ്യുകയും അവ തമ്മിൽ ഒരു ഒഴുക്കും ഇല്ലാതെ വരികയും ചെയ്യുമ്പോൾ അവിടെയുള്ളത് $G^0$ തുടർച്ചയാണെന്നു പറയും. ഇത് ചിത്രം \ref{g0} ൽ കാണിച്ചപോലിരിക്കും.

\begin{figure}[h!]
    \centering
	\includegraphics[scale=1.0]{images/g0.png}
	\caption{$G^0$ തുടർച്ച. രണ്ടു കർവുകളും സ്പർശിച്ച് തുടർച്ചയുണ്ടെങ്കിലും കാണാവുന്ന ഒരു ബിന്ദുവിൽ(Stop point) അവ രണ്ടും ഒന്നിൽ നിന്നും മറ്റൊന്നിലേക്ക് മാറുന്നുണ്ട്.}
	\label{g0}
\end{figure}

ഏതെങ്കിലും വിധത്തിൽ കർവുകൾ തമ്മിൽ ഒഴുക്കുണ്ടെങ്കിൽ ഒന്നാം കർവിന്റെ അവസാനബിന്ദുവിലെ  സ്പർശരേഖയും(Tangent) രണ്ടാം കർവിലെ ആരംഭബിന്ദുവിലെ സ്പർശരേഖയും ഒന്നുതന്നെയായിരിക്കും. ചിത്രം \ref{g1}ൽ ഇതുകാണിച്ചിരിക്കുന്നു. ഇതിനെ $G^1$ തുടർച്ച എന്ന് വിളിക്കുന്നു.


\begin{figure}[h!]
    \centering
	\includegraphics[scale=1.0]{images/g1.png}
	\caption{$G^1$ തുടർച്ച. രണ്ടു കർവുകളുടെയും സന്ധിക്കുന്ന ബിന്ദുവിലെ സ്പർശരേഖയും ഒന്നുതന്നെയാണ്. എന്നിരിക്കിലും ഒരു കർവിൽ നിന്നും രണ്ടാം കർവിലേയ്ക്ക് കയറുന്നത് തീരെ കാണാതിരിക്കണമെന്നുമില്ല.}
	\label{g1}
\end{figure}

ഇതൊന്നുകൂടി മനസ്സിലാക്കാൻ `ന' എന്നക്ഷരം ഒരു ഫോണ്ടിനുവേണ്ടി വരച്ചത് ചിത്രം \ref{g1na} കൊടുക്കുന്നു. അതിലെ വരകൾ എല്ലാം തുടർച്ചയായതാണെങ്കിലും സൂക്ഷിച്ച് നോക്കിയാൽ ഒഴുക്കിന് തടസ്സം വരുന്നത് കാണാനാകും. അക്ഷരത്തിന്റെ മൊത്തത്തിലുള്ള സൗന്ദര്യത്തെയും ഇത് ബാധിക്കുന്നത് കാണാനായേക്കും.

\begin{figure}[h!]
    \centering
	\includegraphics[scale=0.5]{images/g1-continuity-curves.png}
	\caption{$G^1$ തുടർച്ചയുള്ള ന യുടെ വര. വട്ടം വരച്ചിടങ്ങളിൽ ഒഴുക്കിന് തടസ്സമുള്ളത് ശ്രദ്ധിക്കുക. പല വലിപ്പത്തിന് ഒരേയൊരു രൂപകല്പനയാണ് ഫോണ്ടുകളിലെന്നതിനാൽ വലുതാക്കിനോക്കിയാൽ ഈ പ്രശ്നങ്ങൾ കുറേകൂടി വ്യക്തമായി കണ്ണിൽപ്പെടും. കൂടിയ റെസലൂഷനുള്ള സ്ക്രീനുകളിലും ഇവ കാണാം}
	\label{g1na}
\end{figure}

കുറേക്കൂടി ഒഴുക്കുള്ള വരകൾക്കായി രണ്ടു കർവും ചേരുന്നിടത്തെ വക്രതയുടെ കേന്ദബിന്ദു(Center of curvature) ഒന്നായാൽ മതി. ഇത് ചിത്രം \ref{g2}ൽ കാണിച്ചിരിക്കുന്നു. ഇതിനെ $G^2$ തുടർച്ച എന്ന് വിളിക്കുന്നു

\begin{figure}[h!]
    \centering
	\includegraphics[scale=0.5]{images/g2.png}
	\caption{$G^2$ തുടർച്ച. രണ്ടു കർവുകളും കൂടിച്ചേരുന്നിടത്തുള്ള വക്രതയുടെ കേന്ദ്രബിന്ദു ഒന്നുതന്നെയാണ്. കാഴ്ചയിൽ കൂടിച്ചേരുന്ന ബിന്ദു ഏതാണെന്ന് പറയാൻ പറ്റാത്തവിധം കർവുകൾ തമ്മിൽ ഒഴുക്കുണ്ട്.}
	\label{g2}
\end{figure}

ചിത്രം \ref{eulerspiral} ൽ കാണിച്ചിരിക്കുന്ന ഓൕലർ ചുരുളുകൾ\index{ഓൕലർ ചുരുളുകൾ}(Euler Spirals) ലെ കർവുകളെല്ലാം $G^2$ തുടർച്ചയുള്ളവയാണ്. നീളത്തിനാനുപാതികമായി വക്രത മാറുന്നുവെന്നതാണ് ഓൕലർ ചുരുളുകളുടെ പ്രത്യേകത. വരയ്ക്കാനുപയോഗിക്കുന്ന കർവുകളെല്ലാം ഓൕലർ ചുരുളിന്റെ ഏതെങ്കിലും ഭാഗമെടുത്താൽ $G^2$ തുടർച്ചയുള്ള ഔട്ട്‌ലൈനുകൾ നിർമിക്കാമെന്ന് 2009ൽ റാഫ് ലെവിയൻ\index{റാഫ് ലെവിയൻ}(Raph Levien) അദ്ദേഹത്തിന്റെ ഗവേഷണപ്രബന്ധത്തിൽ വിശദീകരിച്ചു\cite{levien2009spiral}. ഒപ്പം അങ്ങനെ കർവുകൾ വരയ്ക്കാനുള്ള പ്രോഗ്രാം സ്പൈരോ\index{സ്പൈരോ} അദ്ദേഹം വികസിപ്പിച്ചു.

\begin{figure}[h!]
    \centering
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{images/Euler_spiral.png}
	\caption{ഓൕലർ ചുരുളുകൾ -നീളത്തിനാനുപാതികമായി വക്രത മാറുന്നുവെന്നതാണ് ഓൕലർ ചുരുളുകളുടെ പ്രത്യേകത.}
	\label{eulerspiral}
\end{figure}

മഞ്ജരി\index{മഞ്ജരി} ഫോണ്ട് ഈ സിദ്ധാന്തമാണ് അതിന്റെ അക്ഷരങ്ങളുടെ വരയിൽ ഉപയോഗിച്ചിരിക്കുന്നത്.\cite{thottingalspiral}.

മലയാളലിപിയുടെ ഡിജിറ്റൽ കാലത്തുള്ള രൂപപരിണാമങ്ങളിൽ മേൽപ്പറഞ്ഞ കർവുകളുടെ സ്വഭാവവും പ്രയോഗസിദ്ധാന്തങ്ങളും വലിയതോതിൽ സ്വാധീനം ചെലുത്തുണ്ട്. അതിനെ സൗന്ദര്യശാസ്ത്രപരമായി വിശകലനം ചെയ്യുന്ന ആസ്വാദനമേഖല ഇതുവരെ മലയാളത്തിൽ വളർന്നുവന്നിട്ടില്ല. ലേഖകൻ ഫോണ്ടുകൾ രൂപകല്പന ചെയ്യുന്നയാളുകൂടിയായതുകൊണ്ട് ഇക്കാര്യത്തിൽ കൂടുതൽ എഴുതുന്നത് ഔചിത്യക്കുറവുണ്ടാകാമെന്നതുകൊണ്ട് അക്ഷരങ്ങളുടെ അളവുകളെപ്പറ്റി ഇനി പ്രതിപാദിക്കാം.

\subsection{അളവുകൾ}

ഒരു ഫോണ്ടിന്റെ രൂപകല്പന തുടങ്ങുമ്പോൾ തന്നെ അതിലെ അക്ഷരങ്ങളുടെ ഉയരം, വരകളുടെ കട്ടി, അക്ഷരങ്ങൾ തമ്മിലെ അകലം തുടങ്ങിയ നിരവധി അളവുകൾ നിശ്ചയിക്കേണ്ടതുണ്ട്. എല്ലാ അക്ഷരങ്ങളും ഒരേ പോലെ ഈ അളവുകൾ പിന്തുടരണം. ഡിജിറ്റൽ ഫോണ്ടുകളുടെ കാര്യത്തിൽ ഇതിലെ സൂക്ഷ്മമായ കൃത്യതയുടെ ആവശ്യകതയുമുണ്ട്. ഒരു ഫോണ്ടായി ഉപയോഗിക്കുമ്പോൾ ഏതുവലിപ്പത്തിലും ഏത് റെസലുഷനിലും ഈ അക്ഷരങ്ങൾ കാണുമല്ലോ. ടൈപ്പ് രൂപകല്പനയിൽ ലോഹാച്ചുകളുടെ കാലത്ത് ഉപയോഗിച്ചിരുന്ന വാക്കുകൾ തന്നെയാണ് ഡിജിറ്റൽ കാലത്തും ഉപയോഗിക്കുന്നത്. ഒരു പ്രധാനമാറ്റം ലോഹാച്ചുകളുടെ വലിപ്പം പറഞ്ഞിരുന്നത് നിശ്ചിത അളവിലായിരുന്നു. കാരണം വേറൊരു അളവിൽ അച്ചുണ്ടാക്കാൻ അത് പ്രത്യേകം വാർക്കണമായിരുന്നു. ഇവിടെ എല്ലാ അളവിനും ഒരേ രൂപകല്പനയായതുകൊണ്ട്, ഒരു സാങ്കൽപിക അളവാണ് ഉപയോഗിക്കുന്നത്. Em square\footnote{Em Square. ഇംഗ്ലീഷിലെ M എന്ന അച്ചിന്റെ പേരിൽ നിന്നാണ് ഈ പേരുവന്നത്. എങ്കിലും ഇപ്പോൾ M അച്ചിന്റെ വലിപ്പവുമായി ഒരു ബന്ധവുമില്ല.\url{https://en.wikipedia.org/wiki/Em_(typography)}} എന്ന വിളിക്കുന്ന ഒരു സാങ്കല്പിക ചതുരവും അതിനെ യൂണിറ്റ് എന്ന പേരിൽ വിഭജിച്ചിരിക്കുകയുമാണ് ചെയ്യുന്നത്. സാധാരണരീതിയിൽ ഒരു Em square നെ 1000, 1024, 2048 ഇതിലേതെങ്കിലും എണ്ണം യൂണിറ്റായി വിഭജിക്കുകയാണ് ചെയ്യുന്നത്. ഉദാഹരണത്തിന്, മഞ്ജരി ഫോണ്ടിന്റെ Em Square 2048 യൂണിറ്റുകളാണ്. നോട്ടോ സാൻസ് മലയാളത്തിന്റേത് 1000 ആണ്. ഒരു പേപ്പർ എടുത്ത് അതിനെ നെടുകെയും കുറുകെയും 1000 അല്ലെങ്കിൽ 2048 വരകളിട്ട് ഒരു ഗ്രാഫ് പേപ്പർ പോലെയാക്കുന്ന പ്രക്രിയയാണിത്. ഈ വരകളാണ് പിന്നീട് വരയ്ക്കാനുള്ള ഗ്രിഡ് ആയി ഉപയോഗിക്കുന്നത്.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.6]{images/metrics-anatomy.png}
    \caption{ക എന്ന അക്ഷരത്തിന്റെ വിവിധ ഭാഗങ്ങളും അളവുകളും. മഞ്ജരി ഫോണ്ടിൽ നിന്നും.}
    \label{typemetrics}
\end{figure}


ഈ ഗ്രിഡിലെ വിവിധഭാഗങ്ങൾ ചിത്രം \ref{typemetrics}ൽ കാണിച്ചപോലെയാണ് ഉപയോഗിക്കപ്പെടുന്നത്. അടിവരയിൽ(baseline) ആണ് പൊതുവിൽ അക്ഷരങ്ങൾ ഉറച്ചുനിൽക്കുന്നത്. അതിനു മുകളിൽ ക, ച, ത, അ പോലെയുള്ള അക്ഷരങ്ങൾ കുറേ ഉയരം എടുക്കുന്നു. ഈ ഭാഗത്തെ അസെന്റ് എന്ന് വിളിക്കാറുണ്ട്. ഇതിൽ തന്നെ ൻ, ർ തുടങ്ങിയ ചില്ലക്ഷരങ്ങൾ,   ി,   ീ തുടങ്ങിയ ചിഹ്നങ്ങൾ കുറേ കൂടി ഉയരം എടുക്കും. അടിവരയ്ക്ക് താഴെ മലയാളലിപിയെ സംബന്ധിച്ചിടത്തോളം ഒരുപാട് രൂപങ്ങൾ വരും അടുക്കിയെഴുതിയ പ്ന, ല്ല, സ്സ, ശ്ശ, ബ്ബ, ണ്ണ  തുടങ്ങിയ കൂട്ടക്ഷരങ്ങൾ, ഉകാര ചിഹ്നങ്ങൾ, പ്ര,ക്ര, ക്വ, തുടങ്ങിയ രൂപങ്ങൾ ഒക്കെ അവിടെയാണ് വരുന്നത്. അടിവരയ്ക്ക് മുകളിലും താഴെയും വ്യക്തമായി വായിക്കാൻ പാകത്തിനുള്ള ഉയരത്തിലാണ് Em Square നെ വിഭജിക്കേണ്ടത്. ഇത് ഓരോ ഫോണ്ടിന്റെയും രൂപകല്പനയുടെ സവിശേഷതകളനുസരിച്ചിരിക്കും.

ഉദാഹരണത്തിന് മഞ്ജരി ഫോണ്ടിൽ 2048 യൂണിറ്റുള്ള Em Square ൽ, 1638 യൂണിറ്റ് അടിവരയ്ക്ക് മുകളിലും(Ascent) 410 യൂണിറ്റ് താഴെയുമായി(Descent) വിഭജിച്ചിരിക്കുന്നു. 1638ലെ 1024 യൂണിറ്റിലാണ്  ക, ത, അ തുടങ്ങിയ മലയാളാക്ഷരങ്ങൾ ഒരുക്കിയിരിക്കുന്നത്. 1418 യൂണിറ്റ് ചില്ലക്ഷരങ്ങൾ,   ി ചിഹ്നങ്ങൾ എന്നിവയ്ക്ക് എടുക്കും.

Em Square നെ എങ്ങനെ വിഭജിക്കണമെന്നതിനു മലയാളത്തിൽ കർക്കശമായ നിയമങ്ങളൊന്നുമില്ല. വരയ്ക്കാനുദ്ദേശിക്കുന്ന അക്ഷരങ്ങളുടെ ശൈലിയെ അനുസരിച്ചു് ഇത് ഓരോ ഫോണ്ടിനും മാറും. അടുക്കിയെഴുതുന്ന കൂട്ടക്ഷരങ്ങൾ(Vertical stacking conjuncts) കൂടുതൽ വരയ്ക്കാനുദ്ദേശിക്കുന്നുണ്ടെങ്കിൽ അവയ്ക്കുള്ള ഇടം അടിവരയ്ക്ക്(Baseline) കീഴെ ഉറപ്പുവരുത്തണം. വ്യഞ്ജനങ്ങൾക്ക് നല്ല ഉയരം കൊടുക്കാനുദ്ദേശിക്കുന്നുണ്ടെങ്കിൽ അവയ്ക്ക് മുകളിൽ ചന്ദ്രക്കല, ബിന്ദുരേഫം, ഇയുടെ ചിഹ്നം തുടങ്ങിയവയ്ക്കുള്ള ഇടം ഉണ്ടാകണം. മലയാളലിപിയിൽ അടിവരയ്ക്ക് മുകളിൽ ഏറ്റവും കുറഞ്ഞസ്ഥലത്ത് കൂടുതൽ വരകൾ വരുന്ന അക്ഷരം `ജ' ആണ്. ഉദ്ദേശിക്കുന്ന Em Square ഗ്രിഡിൽ ജ വരച്ചുനോക്കി ഇത് പരീക്ഷിക്കാം.

എഴുത്ത് എല്ലായ്പ്പോഴും ഒരു സാങ്കൽപികവരയ്ക്ക് മുകളിൽ ചിട്ടയായി നിരത്തിവെയ്ക്കുന്ന അക്ഷരങ്ങളാണെന്ന പൊതുബോധത്തിൽ നിന്നാണ് അച്ചുകൾ നിരത്തിയടുക്കുന്ന സമ്പ്രദായമുണ്ടായത്. ഇത് ലോഹാച്ചുകൾ കൊണ്ടുള്ള അച്ചടിയിൽ ഉറച്ചുപോയൊരു ആശയമാണ്. യഥാർത്ഥത്തിൽ അങ്ങനെ നിരയൊത്ത വരികളിൽ എഴുതുന്നതല്ല ലോകത്തിലെ പലലിപികളും. ഉദാഹരണത്തിന് അറബിയുടെ നസ്താലീഖ്\index{നസ്താലീഖ്} എഴുത്തുശൈലി. മലയാളത്തിന്റെ കാര്യത്തിലും ഇതൊരുപരിധിവരെ ബാധകമാണ്. കൃത്യമായി അടിവരയ്ക്ക്(baseline) മുകളിൽ തൊടുന്നരീതിയിൽത്തന്നെ എല്ലാ അക്ഷരങ്ങളും വേണമെന്നു നിർബന്ധമൊന്നുമില്ല. കൈയക്ഷരശൈലിയിലുള്ള ഫോണ്ടുകൾ പലതും അടിവരയ്ക്ക് മുകളിലും താഴെയും അക്ഷരങ്ങൾ പോകുന്നവിധമാണുള്ളത്.

ഒരേ ഫോണ്ട് സൈസാണെങ്കിലും വിവിധ ഫോണ്ടുകൾ വാക്കുകൾ കാണിക്കുന്നത് പല വലിപ്പത്തിലാകുന്നത് Em Square എങ്ങനെ ഉപയോഗിച്ചുവെന്നതിലെ വ്യത്യാസം കാരണമാണ്. Em Square ലെ സ്ഥലം കൂടുതൽ ഉപയോഗിച്ചുവെങ്കിൽ വലുതായി തോന്നും. ചിത്രം \ref{12ptMalayalam} കാണുക. ഇതിൽ മീരയും മഞ്ജരിയും 2048 യൂണിറ്റ് Em Square തന്നെയാണ് ഉപയോഗിക്കുന്നതെങ്കിലും 12 പോയിന്റിൽ\footnote{ഒരിഞ്ചിൽ 72 പിക്സൽ(72 dots per inch) റെസലൂഷൻ ഉപയോഗിച്ചിരുന്ന കാലത്ത് ഒരു പിക്സലിനെ ഒരു പോയിന്റ് എന്നു വിളിച്ചിരുന്നു. അതായത് ഒരിഞ്ച്= 72 പോയിന്റ്. പിന്നീട് സ്റ്റാൻഡേഡ് DPI 96 ആയപ്പോൾ ഒരു പോയിന്റ് ഒന്നിലധികം പിക്സലായി. 96 DPI ൽ 12 പോയിന്റ് = 16 പിക്സൽ \url{https://en.wikipedia.org/wiki/Dots_per_inch} } മഞ്ജരി വലുതായിക്കാണും. ഫോണ്ട് സൈസ് മാറ്റുമ്പോൾ Em Square ആണ് ആനുപാതികമായി വലുതോ ചെറുതോ ആയി മാറുകയും അതനുസരിച്ച് അതിനകത്തെ അക്ഷരങ്ങളുടെ വലിപ്പം മാറുന്നതും. വരയ്ക്കാനുദ്ദേശിക്കുന്ന ഫോണ്ട് ചെറിയ സൈസിൽ -ഉദാഹരണത്തിന് ബോഡി ടെക്സ്റ്റ് - ആയിട്ടാണോ അല്ലെങ്കിൽ തലെക്കെട്ടുകൾക്കായാണോ എന്നതനുസരിച്ച് രൂപകല്പനയിലും ഗ്രിഡിലും വ്യത്യാസം വരും. ചിത്രം \ref{12ptMalayalam} ൽ കേരളീയം ഒരു തലക്കെട്ടു ഫോണ്ടാണ്. അതുകൊണ്ടാണ് 12 പോയിന്റിൽ അത് വളരെ ചെറുതായി തോന്നുന്നത്. വളരെ ചെറിയ വലുപ്പത്തിൽ പോലും വായിക്കാൻ കഴിയുന്നതരം ഫോണ്ടാണെങ്കിൽ Em Square ൽ കൂടുതൽ സ്ഥലമെടുത്ത് വരയ്ക്കേണ്ടിവരും. ചെറിയ ഫോണ്ട് സൈസിൽ കുറവു പിക്സലുകൾ മാത്രമേ ഒരക്ഷരത്തിനു കിട്ടൂ. അത്രയും പിക്സലുകളിൽ അക്ഷരത്തിന്റെ വിശദാംശങ്ങൾ കാണിക്കേണ്ടതുണ്ട്. നേരത്തേ പറഞ്ഞ `ജ' യുടെ കാര്യം നോക്കുക. ചുരുങ്ങിയത് 7 പിക്സലെങ്കിലും ഉണ്ടെങ്കിലേ അതിന്റെ വരയിലെ എല്ലാ തട്ടുകളും കാണിക്കാൻ സാധിക്കൂ.

ചിത്രം \ref{typemetrics}ൽ കാണിച്ചപോലെ പുറത്തെയും ഉള്ളിലെയും ഔട്ട്‌ലൈനുകൾക്കിടയിലാണ് മഷി വരുന്നത്. അതിന്റെ വീതി നിശ്ചയിക്കുന്നതും വളരെ പ്രധാനപ്പെട്ട തീരുമാനമാണ്. ഫോണ്ട് പല റെസലൂഷനുള്ള ഉപകരണങ്ങളിലാണ് ഉപയോഗിക്കേണ്ടിവരിക. ചിലതിൽ ഉയർന്ന പിക്സൽ സാന്ദ്രതയായിരിക്കും. ഉദാഹരണത്തിന് പുതിയ സ്മാർട്ട് ഫോണുകൾ, ഇബുക്ക് റീഡർ എന്നിവയ്ക്ക് ഒരിഞ്ചിൽ 300 പിക്സലുകൾ വരും(300PPI). ചിലത് പഴയ തരം കമ്പ്യൂട്ടർ സ്ക്രീനുകളാകും(CRT മോണിറ്റർ, റെസലൂഷൻ കുറഞ്ഞ വലിയ LED സ്ക്രീനുകൾ). വരകൾക്ക് വേണ്ടത്ര കട്ടിയില്ലെങ്കിൽ ഉയർന്ന പിക്സൽ സാന്ദ്രതയുള്ള സ്ക്രീനുകളിൽ നേർത്തതായിതോന്നും. അതേ സമയം പിക്സൽ സാന്ദ്രത കൂടിയ സ്ക്രീനുകളിൽ അത് കട്ടികൂടിയും കാണും. വരച്ച വരകളെ പിക്സലുകളിലേക്ക് മാറ്റുന്നത് റാസ്റ്ററൈസേഷൻ എന്ന പ്രക്രിയവഴിയാണ്. ഇതിന്റെ നിലവാരം ഓപ്പറേറ്റിങ്ങ് സിസ്റ്റങ്ങളെ ആശ്രയിച്ചും മാറും. അതുകൊണ്ട് പൊതുവായ ഉപയോഗത്തിനുള്ള ഒരു ഫോണ്ട് രൂപകല്പന ചെയ്യുമ്പോൾ അതാത് കാലത്തെയും അടുത്തുവരാനിടയുള്ള ഉപകരണങ്ങളെയും മനസ്സിൽ കണ്ട് വേണം അളവുകൾ നിർണ്ണയിക്കാൻ. ഫോണ്ട് നിർമാണത്തിന്റെ പല ഘട്ടങ്ങളിൽ ഇങ്ങനെ പല ഉപകരണങ്ങളിലും പേപ്പറിൽ പ്രിന്റ് ചെയ്തും പല റെസലൂഷനുകളിലും പരീക്ഷിച്ചുനോക്കുകയും ചെയ്യും.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[scale=1.0]{images/12ptMalayalam.png}
    \caption{12 പോയിന്റിൽ(16 പിക്സൽ 96 DPIൽ) വിവിധ ഫോണ്ടുകൾ ഒരേ വാക്ക് കാണിക്കുന്ന വിധം. ഓരോ ഫോണ്ടിലും അക്ഷരങ്ങളുടെ വലിപ്പം വെവ്വേറെയാണ്.}
    \label{12ptMalayalam}
\end{figure}

ചില ഫോണ്ടുകളിൽ വരകൾ ഒരേ വീതിയിലുള്ളവയായിരിക്കും(Equal thickness), ചിലതിലങ്ങനെയാകണമെന്നില്ല(Varying thickness). മഞ്ജരി ഫോണ്ട് ഒരേ വീതിയിലുള്ള വരകളോടുകൂടിയതാണ്. എന്നാൽ രചന അങ്ങനെയല്ല. ഒരക്ഷരത്തിന്റെ ഏതെല്ലാം ഭാഗങ്ങളിൽ വീതികൂടും എവിടെ വീതി കുറയും എന്നെല്ലാം രൂപകല്പനയനുസരിച്ച് മാറും. വിവിധ ഫോണ്ടുകളിലെ വരകളെ സൂക്ഷമമായി പരിശോധിച്ചാൽ ഇവയുടെ പൊതുസ്വഭാവങ്ങൾ മനസ്സിലാക്കാൻ പറ്റും. ഗായത്രി ഫോണ്ടിൽ വരകളുടെ വീതി എങ്ങനെ മാറുന്നുവെന്നു ചിത്രം \ref{gayathrimetrics} കാണുക.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{images/gayathri-stroke-thickness.png}
    \caption{ഗായത്രി ഫോണ്ടിലെ വരകളുടെ വീതി. 2048 Em Square ആണ് ഗായത്രി ഉപയോഗിക്കുന്നത്.}
    \label{gayathrimetrics}
\end{figure}



ഒരേ വീതിയുള്ള വരകളുള്ള ഫോണ്ടാണെങ്കിലും ചിലയിടങ്ങളിൽ മനഃപൂർവം വീതികുറയ്ക്കാറുമുണ്ട്. മൊത്തത്തിൽ നോക്കുമ്പോൾ മഷിയുടെ വിതരണം ഒരുപോലെയാക്കാൻ. അതുപോലെ രണ്ടുകർവുകൾ പരസ്പരം ഒരു മൂലയ്ക്ക് ചേരുമ്പോൾ(ഉദാഹരണത്തിന്, ത-യുടെ മുകളിലെ കുനിപ്പ്) മഷികുറയ്ക്കാൻ വേണ്ടി Ink Trap\footnote{At an ink trap, the corners or details are removed from the letterforms. When the type is printed, ink naturally spreads into the removed area. Without ink traps, the excess ink would soak outwards and ruin the crisp edge \url{https://en.wikipedia.org/wiki/Ink_trap}} ഉപയോഗിക്കുന്നതും പൊതുവിൽ കാണാൻ സാധിക്കും.

ഒരു ഫോണ്ടിന്റെ രൂപകല്പനയിൽ ഒരു ഡിസൈനർ ഒരുപാട് സൂത്രങ്ങൾ അക്ഷരങ്ങളുടെ മൊത്തത്തിലുള്ള ഭംഗിയ്ക്ക് വേണ്ടി ഉപയോഗിക്കും. അവയെല്ലാം ഓരോ ഫോണ്ടിനെ ആശ്രയിച്ചിരിക്കുന്നതുകൊണ്ടും വിസ്താരഭയം കൊണ്ടും ഇവിടെ വിവരിക്കുന്നില്ല. വരകളിൽ ഉപയോഗിക്കുന്ന ചില സാങ്കേതികമായ സൂത്രങ്ങൾ മാത്രമാണ് മുകളിൽ പറഞ്ഞത്. ജ്യാമിതീയമായ കൃത്യത ഒരു ഫോണ്ടിന്റെ വരകളിൽ വളരെ പ്രധാനമാണെങ്കിലും അതിന്റെ പ്രധാനലക്ഷ്യം ഒരു വായനക്കാരുടെ കണ്ണിൽ ഏറ്റവും ഭംഗിയായിരിക്കുകയെന്നതാണ്. കാഴ്ചയാകട്ടെ ഒപ്റ്റിക്കൽ ഇല്യൂഷനും ജ്യാമിതീയകൃത്യതയ്ക്ക് പിടിതരാത്തതുമായിരിക്കും പലപ്പോഴും\footnote{കൂടുതൽ ഉദാഹരണങ്ങൾക്ക്: Typographic Illusions \url{typography.com/blog/typographic-illusions}}. വെറുതെയൊരുദാഹരണത്തിന്, മലയാളത്തിലെ ട എന്ന അക്ഷരം നല്ലൊരു ഫോണ്ടിൽ വായനക്കാർക്ക് വളരെ സന്തുലിതമായ വരയായി തോന്നാം(Symmetric). ആ അക്ഷരത്തെ ഒന്നു തലതിരിച്ച് നോക്കിയാലറിയാം അത് വെറും തോന്നലായിരുന്നെന്ന്.\footnote{വെയിറ്റ് ബാലൻസ് അക്ഷരങ്ങൾക്ക് ഉണ്ടാക്കാൻ വേണ്ടി അക്ഷരത്തിന്റെ ഭാരം താഴേയ്ക്ക് വരുന്ന തോതിലാണ് രൂപകല്പന ചെയ്യാറ്. ഒരു പ്രതലത്തിൽ നിവർന്നു നിൽക്കുന്ന അക്ഷരം ഇപ്പോൾ മറിയുമെന്നു തോന്നുന്നുവെങ്കിൽ അതിൽ ബാലൻസ് പ്രശ്നം ഉണ്ടാകം. വായനയ്ക്ക് ഇത് ചെറുതായി അരോചകവുമായിരിക്കും}. ചിത്രം \ref{tasymmetry} കാണുക

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.3]{images/ta-symmetry.png}
    \caption{ആദ്യ ചിത്രം ട എന്ന അക്ഷരവും രണ്ടാമത്തെത് അതിന്റെ തലതിരിച്ചതും. നെടുകെയും കുറുകെയും സന്തുലിതമെന്ന് തോന്നിയത് തലതിരിച്ചുനോക്കുമ്പോൾ അങ്ങനെയല്ലെന്നു തോന്നുന്നു. സന്തുലിതമല്ലെന്നു കാണിക്കാൻ മൂന്നാമത്തെതിൽ ഇവയെ അടുക്കിവെച്ചിരിക്കുന്നു. ഇത് രചന ഫോണ്ടിലെ ട ആണ്.}
    \label{tasymmetry}
\end{figure}

\subsection{അക്ഷരങ്ങൾ തമ്മിലുള്ള അകലം}

അക്ഷരങ്ങൾ തമ്മിലുള്ള അകലമാണ് ശ്രദ്ധിക്കേണ്ട വേറൊരു കാര്യം. ഇടതുഭാഗത്തും വലതുഭാഗത്തും സ്ഥലം ഒഴിച്ചിട്ടാണ് ഈ അകലം കൊണ്ടുവരുന്നത്. ചിത്രം \ref{typemetrics}ൽ Left bearing, Right bearing എന്നടയാളപ്പെടുത്തിയിരിക്കുന്ന Em Square ന്റെ അതിരുകളിൽ നിന്ന് വര തുടങ്ങുന്നതുവരെയുള്ള അകലം ശ്രദ്ധിക്കുക. ഈ ഉദാഹരണമനുസരിച്ച്, രണ്ടു ക -കൾ തമ്മിൽ 200 യൂണിറ്റ് അകലം വരും. അകലം എത്രവേണമെന്ന് തീരുമാനിക്കുന്നത് രൂപകല്പനയെ ആശ്രയിച്ചിരിക്കും. അത് കൂടിയാലോ കുറഞ്ഞാലോ ഈ ഫോണ്ടുകൊണ്ടുള്ള വായനയെയും ഭംഗിയെയും സാരമായി ബാധിയ്ക്കുകയും ചെയ്യും. ഒരു ഫോണ്ടിലെ എല്ലാ അക്ഷരങ്ങൾക്കും ഒരേ Bearing അല്ല. ഉദാഹരണത്തിന്   ി ചിഹ്നത്തിന് നെഗറ്റീവ് ആയിട്ടാണ് ഇടതുഭാഗത്തെ Bearing കൊടുക്കുന്നത്. അപ്പോൾ അത് പുറകിലെ അക്ഷരത്തിന്റെ മുകളിലേയ്ക്ക് കുറച്ച് കയറിനിൽക്കും. `പി' എന്നെഴുതുമ്പോൾ പയുടെ മുകളിൽ ഇടത്തോട് അല്പം കയറിയാണല്ലോ    ി  ചിഹ്നത്തിന്റെ വളഞ്ഞഭാഗം നിൽക്കേണ്ടത്. ഇതുപോലെ ക്വ എന്നെഴുതുമ്പോളുള്ള വയുടെ ചിഹ്നം സ്വല്പം ഇടത്തോട്ട് താഴെ കയറി നിൽക്കും. ക്യ എന്നെഴുമ്പോഴുള്ള യ-യുടെ ചിഹ്നവും അങ്ങനെത്തന്നെ. ച എന്ന അക്ഷരത്തിന്റെ `നാക്ക്` - അടിയിൽ ഇടത്തോട്ട് നീണ്ടുനിൽക്കുന്ന വര - ഇത് അടിയിൽ മാത്രമുള്ള ഒരു വരയായതുകൊണ്ട് സ്വാഭാവികതയിൽ കൂടിയ അകലം പുറകിലെ അക്ഷരവുമായി `ച'യ്ക്ക് തോന്നും. അതുകൊണ്ട് അതിന്റെ Left Bearing സ്വല്പം കുറയ്ക്കാറുണ്ട്. ചിത്രം \ref{chakerning} കാണുക.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{images/cha-kerning.png}
    \caption{ചി - ഇവിടെ അക്ഷരങ്ങൾ തമ്മിലുള്ള അകലം പ്രത്യേകം മാറ്റിയിരിക്കുന്നു. മഞ്ജരി ഫോണ്ടിൽ നിന്നുള്ള ഉദാഹരണം}
    \label{chakerning}
\end{figure}

പൊതുവായി അക്ഷരങ്ങൾ തമ്മിലുള്ള അകലമല്ലാതെ പ്രത്യേകം അകലമിടുന്നതിനെ കേർണിങ്ങ് \index{കേർണിങ്ങ്} എന്നാണ് വിളിക്കുന്നത്. മൊത്തത്തിലുള്ള വായനയെ സഹായിക്കുന്നതരം കേർണിങ്ങുകൾ മലയാളത്തിൽ ചേർക്കാറുണ്ട്. ആന്റി എന്നോ ആന്റ് എന്നോ എഴുതുമ്പോൾ ഇ-ചിഹ്നത്തിന്റെയോ, ചന്ദ്രക്കലയുടെയോ നെഗറ്റീവ് ബിയറിങ്ങ് കാരണം അത് ചില്ലക്ഷരം ൻ-ന്റെ വാലിൽ പോയി മുട്ടാതിരിക്കാൻ ഇങ്ങനെ ചില്ലക്ഷരം +  ി ചിഹ്നം എന്ന ജോടിവരുമ്പോൾ ഇ ചിഹ്നം സ്വല്പം വലത്തോട്ട് മാറ്റിയിടും. ഒരു പുതിയ ലിപി ഫോണ്ടിൽ പ‌ു, ത‌ു എന്നീ രണ്ടു ജോടികളിൽ  ു ചിഹ്നം തയോട് സ്വാഭാവികമായ അകലത്തിൽ നിന്നും സ്വല്പം കുറവായിരിക്കും. തയുടെ വലതുഭാഗത്തെ വളവ്,  ു ചിഹ്നത്തിന്റെ വളവുമായി ഒത്തുപോകുന്നതിനാൽ അവ കുറച്ചു അടുത്തുനിൽക്കുന്നത് ഭംഗിയായി തോന്നുന്നതുകൊണ്ടാണിത്. മേൽപ്പറഞ്ഞവയെല്ലാം പൊതുനിയമങ്ങളല്ല, അതാത് ഫോണ്ടിന്റെ രൂപകല്പനയ്ക്ക് ചേരുന്നതാണെങ്കിൽ മാത്രം ചെയ്യുന്നതാണ്. മിക്ക മലയാളം ഫോണ്ടുകളിലും അതിന്റെ ലിപികളോട് ഒത്തുപോകുന്നതരം ഇംഗ്ലീഷ് അക്ഷരങ്ങളും വരയ്ക്കാറുണ്ട്. അതുകൊണ്ട് ഇംഗ്ലീഷ് അക്ഷരങ്ങൾക്കും ഈ കേർണിങ്ങ് വേണം. VA, LT, LO, Va തുടങ്ങിയ ജോടികൾ അടുപ്പിക്കുന്നത് ചില ഇംഗ്ലീഷ് കേർണിങ്ങ് ഉദാഹരണങ്ങളാണ്.

\subsection{വരകളുടെ കട്ടി}

വരകളുടെ കട്ടി കൂട്ടിയും കുറച്ചും ഒരേ രൂപകല്പനയിൽ പല ഫോണ്ടുകൾ ഇറക്കാറുണ്ട്. തിൻ(കട്ടികുറഞ്ഞ), എക്സ്ട്രാ ലൈറ്റ്(വളരെ നേർത്ത), ലൈറ്റ്(നേർത്ത), റെഗുലർ/നോർമൽ(സാധാരണ), മീഡിയം, സെമിബോൾഡ്, ബോൾഡ്(കട്ടികൂടിയ), എക്സ്ട്രാ ബോൾഡ്(കുടുതൽ കട്ടികൂടിയ), ബ്ലാക്ക്(കറുപ്പിച്ച് കട്ടികൂട്ടിയ) എന്നീ 9 വെയിറ്റുകൾ ആണ് സാധാരണയായി ഒരു രൂപകല്പനയിൽ തന്നെ വരാറുള്ളത്. ഇവയെ 100, 200,..., 900 എന്നീ വെയിറ്റ് ആയിട്ടാണ് യഥാക്രമം കണക്കാക്കാറ്. ഫോണ്ട് എന്ന വാക്ക് യഥാർത്ഥത്തിൽ ഇതിൽ പ്രത്യേകം വെയിറ്റുള്ള ഒരു വകഭേദത്തിനു വിളിക്കുന്ന പേരാണ്. ടൈപ്പ്ഫേസ്\index{ടൈപ്പ്ഫേസ്} എന്നാണ് ഈ ഒമ്പത് ഫോണ്ടുകളടങ്ങിയ സെറ്റിനെ വിളിക്കേണ്ടത്. പക്ഷേ ലളിതമായ അർത്ഥത്തിൽ ഫോണ്ട് എന്ന് ഈ ലേഖനത്തിൽ ഉപയോഗിച്ചുപോകുന്നു. ഉദാഹരണത്തിന് `മഞ്ജരി' ഒരു ടൈപ്പ്ഫേസും `മഞ്ജരി തിൻ' ഒരു ഫോണ്ടുമാണ്. മഞ്ജരി ടൈപ്പ്ഫേസ് തിൻ, റെഗുലർ, ബോൾഡ് എന്നീ മൂന്ന് വകഭേദങ്ങളിൽ ലഭ്യമാണ്. ചില ഫോണ്ടുകൾ ഒരേയൊരു വെയിറ്റിൽ മാത്രം ഇറക്കിയതാകും. ഉദാഹരണത്തിന് ചിലങ്ക കയ്യെഴുത്തുശൈലി ഫോണ്ടും കേരളീയം തലക്കെട്ട് ഫോണ്ടും ഒരു വെയിറ്റിൽ മാത്രം ഉള്ളതാണ്. നേരത്തേ വിശദീകരിച്ച Em Square ഉം അളവുകളും എത്ര വകഭേദങ്ങൾ രൂപകല്പന ചെയ്യാനുദ്ദേശിക്കുന്നു എന്നതിനെ ആശ്രയിച്ചുകൂടിയിരിക്കും.

ഓരോ വകഭേദങ്ങളും കട്ടിയുടെ അനുപാതത്തിൽ എത്ര വ്യത്യാസപ്പെടണം എന്ന കാര്യത്തിൽ പല സമീപനങ്ങൾ എടുക്കാറുണ്ട്\footnote{On Font Weight - Bigelow \& Holmes Typeface design and research \url{https://bigelowandholmes.typepad.com/bigelow-holmes/2015/07/on-font-weight.html}}. ഉദാഹരണത്തിന് മഞ്ജരിയുടെ തിൻ ഫോണ്ടിൽ 70യൂണിറ്റ് ആണ് വരയുടെ കട്ടി. റെഗുലറിൽ 140ഉം ബോൾഡിൽ അത് 200ഉം ആണ്.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{images/manjari-variants.png}
    \caption{മഞ്ജരി തിൻ, റെഗുലർ, ബോൾഡ് ഫോണ്ടുകൾ}
    \label{manjarivariants}
\end{figure}

പല കട്ടികളിൽ വരയ്ക്കുന്ന അക്ഷരങ്ങളുടെ മൊത്തത്തിലുള്ള രൂപകല്പന ഒന്നുതന്നെയായിരിക്കും. ഒന്നിലധികം വകഭേദങ്ങളുള്ള ഫോണ്ട് നിർമാണം സമയമേറെയെടുക്കുന്നതാണെന്നു പ്രത്യേകം പറയേണ്ടതില്ലല്ലോ. പക്ഷേ ഫോണ്ട് ഏതെങ്കിലും ഒരു സന്ദർഭത്തിൽ ഉപയോഗിക്കേണ്ടിവരുമ്പോൾ ഇത്തരം വകഭേദങ്ങൾ ആവശ്യമായിവരും. എന്തെങ്കിലും കാര്യം എടുത്തുകാണിക്കുവാനോ തലക്കെട്ടായി ഉപയോഗിക്കാനോ കട്ടികൂടിയ വകഭേദങ്ങൾ ആവശ്യമായിവരും. കട്ടികുറഞ്ഞതും നേർത്തതുമായവയ്ക്കും തലക്കെട്ടായി പ്രവർത്തിക്കുവാൻ കഴിയും. പൊതുവിൽ കട്ടികുറഞ്ഞ വകഭേദങ്ങൾക്ക് ചുറ്റും ഒരുപാടു സ്ഥലം ഒഴിച്ചിട്ടാണ് അതിന്റെ എടുത്തുകാട്ടൽ സ്വഭാവം(Emphasis Effect) കൊണ്ടുവരുന്നത്.

\subsection{വേരിയബിൾ ഫോണ്ടുകൾ}
\label{variablefonts}

ഈയടുത്തകാലത്ത് ഇങ്ങനെ പടിപടിയായി ഒമ്പതും മറ്റും വെയിറ്റൂള്ള ഫോണ്ടുകൾ നിർമിക്കുന്നതിനുപകരം പടിപടിയായി വെയിറ്റുകൾ കൂടുന്നതിനുപകരം ഏറ്റവും കുറഞ്ഞ കട്ടിയ്ക്കും ഏറ്റവും കൂടുതൽ കട്ടിയ്ക്കും ഇടയിൽ എല്ലാ വെയിറ്റൂകളിലും ഫോണ്ട് നിർമിക്കാനുള്ള സാങ്കേതികവിദ്യ പ്രചാരത്തിലായിട്ടുണ്ട്. ഉദാഹരണത്തിന് 100, 200 വെയിറ്റിനിടയിൽ 101, 102.. 199 തുടങ്ങി 99 ഫോണ്ടുകൾ ഓട്ടോമാറ്റിക് ആയി വരുന്ന വിധം വരകളുടെ കട്ടിയെ ഇന്റർപൊളേറ്റ് ചെയ്യാൻ സാധിയ്ക്കും. വേരിയബിൾ ഫോണ്ടുകൾ \index{വേരിയബിൾ ഫോണ്ട്}\footnote{Introducing OpenType Variable Fonts - John Hudson \url{https://medium.com/variable-fonts/https-medium-com-tiro-introducing-opentype-variable-fonts-12ba6cd2369}} എന്നറിയപ്പെടുന്ന ഇത്തരം ഫോണ്ടുകളിൽ ഒരൊറ്റ ഫോണ്ട് കൊണ്ട് എല്ലാവിധ വെയിറ്റും കാണിക്കാൻ കഴിയും. ഓപ്പൺടൈപ്പ് \index{ഓപ്പൺടൈപ്പ്} സ്റ്റാൻഡേഡിന്റെ 1.8 പതിപ്പിൽ 2016 സെപ്റ്റംബറിലാണ് വേരിയബിൾ ഫോണ്ട് സാങ്കേതികവിദ്യ വന്നത്. മലയാളത്തിനുവേണ്ടി ഗൂഗിൾ നിർമിച്ച നോട്ടോ സാൻസ് മലയാളം\index{നോട്ടോ സാൻസ് മലയാളം} എന്ന ഫോണ്ട് ഇതിനുദാഹരണമാണ്. ചിത്രം \ref{notosansmalayalamvariants} കാണുക.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.4]{images/noto-malayalam-variants.png}
    \caption{നോട്ടോ സാൻസ് മലയാളത്തിന്റെ ഒമ്പത് വെയിറ്റുകൾ. വേരിയബിൾ ഫോണ്ടായതുകൊണ്ട് ഇവയ്ക്കിടയിൽ ഏതുകട്ടിയിലുള്ള വരകളും ഒറ്റ ഫോണ്ടിൽ നിന്നും കിട്ടും}
    \label{notosansmalayalamvariants}
\end{figure}

വേരിയബിൾ ഫോണ്ടുകളിൽ വെയിറ്റ് മാത്രമല്ല ഇങ്ങനെ മാറ്റാൻ പറ്റുന്നത്. മാറ്റം വരുത്താവുന്ന ഡിസൈനിലെ ഓരോ ഘടകത്തെയും ഒരു അക്ഷം/ആക്സിസ് ആയാണ് കണക്കാക്കുന്നത്. നോട്ടോസാൻസ് മലയാളത്തിലെ വരകളുടെ കട്ടി - വെയിറ്റ് - ഒരു ആക്സിസ് ആണ്. ഇതുകൂടാതെ അക്ഷരങ്ങളുടെ വീതിയും ഒരു ആക്സിസ് ആയി നിർവചിച്ചിട്ടുണ്ട്. അതുകൊണ്ട് മൊത്തം അക്ഷരത്തിന്റെ വീതി കൂട്ടാനും കുറയ്ക്കാനും അതു വഴി വിവിധ കൺഡെൻസ്ഡ്(Condensed) വകഭേദങ്ങൾ ഒറ്റ ഫോണ്ടിൽ നിന്നുണ്ടാക്കാനും കഴിയും.

\subsection{വരകളുടെ അറ്റങ്ങൾ}

വരകളുടെ കട്ടിപോലെത്തന്നെ വരകളുടെ അറ്റങ്ങളും രൂപകല്പനയിലെ സൂക്ഷ്മാശംങ്ങളിലൊന്നാണ്.  ചിത്രം \ref{terminals}ൽ കാണിച്ചിരിക്കുന്ന പോലെ വിവിധ ഫോണ്ടുകളിൽ വരകളുടെ അറ്റങ്ങൾ ഒരുപോലെയല്ല. പൊതുവിൽ പരന്ന അറ്റങ്ങളായിരുന്ന അച്ചടിയിൽ നിന്നുമാറി ഡിജിറ്റൽ ഫോണ്ടുകളിൽ വൈവിധ്യമുള്ള അറ്റങ്ങൾ വരുന്നുണ്ട്. വരകളുടെ മൃദുലതയും ഒപ്പം നനുത്ത അറ്റമുള്ള ഒരു പേനകൊണ്ടെഴുതിയതിന്റെ സ്വഭാവവും വരുത്താനായി ഉരുണ്ട അറ്റങ്ങൾ മഞ്ജരി, ഗായത്രി ഫോണ്ടുകളിൽ ഉപയോഗിച്ചിരിക്കുന്നതുകാണാം. പരന്ന അറ്റമുള്ള ഫോണ്ടുകളിൽ തന്നെ അറ്റം മുറിഞ്ഞിരിക്കത് പല കോണുകളിലാണ്. വരയ്ക്ക് ലംബമായി മുറിഞ്ഞ അഞ്ജലിയും ചെറിയൊരു ചെരിവിൽ മുറിഞ്ഞിരിക്കുന്ന നോട്ടോ സാൻസ് ഫോണ്ടും ശ്രദ്ധിക്കുക. ബാലൂ ഫോണ്ടിലാകട്ടെ ഒരു നഖത്തിന്റെ ശൈലിയിലാണ് അറ്റങ്ങൾ. രഘുമലയാളം ഫോണ്ടിൽ അറ്റങ്ങൾ ഒരു കോൺകേവ് ആകൃതിയിലാണ് അവസാനിക്കുന്നത്. കയ്യെഴുത്തുശൈലി ഫോണ്ടുകളിൽ മിക്കവാറും പേനയെ അനുകരിക്കാൻ ഉരുണ്ട അറ്റങ്ങളാണുണ്ടാകുക. ചെറിയ വലിപ്പത്തിൽ ഈ അറ്റങ്ങൾ കാഴ്ചയിലേക്ക് വരില്ലെങ്കിലും വലിയ അക്ഷരങ്ങളിൽ ഈ അറ്റങ്ങൾ അതിന്റേതായ ഭംഗിനൽകും.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{images/terminals.png}
    \caption{വരകളുടെ അറ്റങ്ങൾ വിവിധ ഫോണ്ടുകളിൽ}
    \label{terminals}
\end{figure}

\subsection{കയ്യെഴുത്തു ശൈലി ഫോണ്ടുകൾ}

അക്ഷരങ്ങളുടെ അളവുകളെയും Em Square നെപ്പറ്റിയും പറഞ്ഞതിൽ നിന്നും അക്ഷരങ്ങൾ എല്ലായ്പ്പോഴും ഈ ഗ്രിഡിനികത്ത് അടിവരയ്ക്കുമുകളിൽ കൃത്യമായി ഒതുക്കണമെന്നു തെറ്റിദ്ധരിക്കരുത്. സാധാരണയായി ഫോണ്ടുകൾ ആ ജ്യാമിതീയകൃത്യത പാലിക്കാറുണ്ടെന്നു മാത്രം. അതുപാലിക്കാത്ത ഫോണ്ടുകൾക്കുദാഹരണമാണ് കയ്യെഴുത്തു ശൈലി ഫോണ്ടുകൾ\index{കയ്യെഴുത്തു ശൈലി ഫോണ്ടുകൾ}. കയ്യെഴുത്തിന്റെ ഒഴുക്കും കൃത്യതയില്ലായ്മയും അനുകരിക്കുന്ന ഫോണ്ടുകളാണിത്. മലയാളത്തിൽ കറുമ്പി(കെവിൻ സിജി), ചിലങ്ക(സന്തോഷ് തോട്ടിങ്ങൽ), എഴുത്ത്(നാരായണ ഭട്ടതിരി) എന്നിവ കയ്യെഴുത്തുഫോണ്ടുകൾക്കുദാഹരണങ്ങളാണ്. ചിത്രം \ref{handwritingfontsexample} കാണുക. ഇതിൽ കറുമ്പി\index{കറുമ്പി}, എഴുത്ത്\index{എഴുത്ത്} എന്നീ ഫോണ്ടുകൾ കടലാസിൽ എഴുതിയതിന്റെ ചിത്രങ്ങളെ ട്രേസ് ചെയ്തെടുത്ത് നിർമിച്ചവയാണ്. ചിലങ്ക\index{ചിലങ്ക} ഏതെങ്കിലുമൊരാളുടെ കയ്യെഴുത്തിനെ അടിസ്ഥാനമാക്കാതെ കമ്പ്യൂട്ടറിൽ വരച്ചതാണ്.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{images/handwritingfonts-example.png}
    \caption{കയ്യെഴുത്തു ശൈലി ഫോണ്ടുകൾ}
    \label{handwritingfontsexample}
\end{figure}

കാലിഗ്രാഫിയുടെ സാധ്യതകൾ ഉപയോഗിക്കുന്നതരം ആലങ്കാരിക ഫോണ്ടുകളും ടൈറ്റിൽ ഫോണ്ടുകളും മലയാളത്തിൽ ഇനിയും വരാനിരിക്കുന്നതേയുള്ളൂ. എസ്. എ. നായർ, വാസു പ്രദീപ്, കെ. പി. ശങ്കരൻകുട്ടി, പി. എൻ. മേനോൻ, എസ്. എ. കൊന്നനാട്ട് എന്നിവർ 1950 മുതലുള്ള സിനിമ പോസ്റ്ററുകളുടെ ടൈറ്റിലുകളിലും മറ്റും ആവിഷ്കരിച്ച എഴുത്തുകൾ ഡിജിറ്റൽ ടൈപ്പോഗ്രഫിയിൽ ആവിഷ്കരിക്കാവുന്നതേയുള്ളു.

\subsection{ഫോണ്ടിലെ അക്ഷരങ്ങളുടെ എണ്ണം}

സ്വരാക്ഷരങ്ങൾ, വ്യഞ്ജനങ്ങൾ, സ്വരചിഹ്നങ്ങൾ എന്നിവ കൂടാതെ ഇവ ചേർന്നുണ്ടാകാവുന്ന മലയാളത്തിലെ എല്ലാ അക്ഷരരൂപങ്ങളും ഒരു ഫോണ്ടിൽ ഉണ്ടാകേണ്ടതുണ്ട്. നമ്മളെഴുതുന്ന ഡാറ്റയെ ഈ അക്ഷരങ്ങളുമായി ബന്ധിപ്പിക്കുന്നത് ഫോണ്ടിലെ ഓപ്പൺടൈപ്പ് ടേബിളുകളാണ്. അതിനെപ്പറ്റി പിന്നീട് പറയാം. ഫോണ്ടിൽ ഉൾപ്പെടുത്തേണ്ട അക്ഷരങ്ങളുടെ എണ്ണം ഡിസൈനറാണ് തീരുമാനിക്കുന്നത്. പൊതുവിൽ സ്വരചിഹ്നങ്ങൾ ചേർത്തെഴുതുന്ന അക്ഷരങ്ങളും(തു, കു, കൃ, മൃ...) ഉപയോഗത്തിലുള്ള കൂട്ടക്ഷരങ്ങളും(സ്ത്ര, പ്ര, ക്ഷ..) എല്ലാം ഉൾപ്പെടുത്തുകയാണെങ്കിൽ ഏകദേശം അറുനൂറോളം അക്ഷരങ്ങൾ വേണ്ടിവരും. അത്ര പ്രചാരത്തിലില്ലാത്ത കൂട്ടക്ഷരങ്ങൾ കൂടിചേർത്താൽ അത് ഏകദേശം 900 വരെ പോകാം. പൊതുവിൽ മലയാളം ഫോണ്ടുകളിൽ ഇംഗ്ലീഷ് അക്ഷരങ്ങളും പ്രചാരത്തിലുള്ള ചിഹ്നങ്ങളും കൂടി ഉൾപ്പെടുത്തുന്നതിനാൽ 1100നടുത്ത് ഇതെത്തും. ഉദാഹരണത്തിന് ഗായത്രി ഫോണ്ടിൽ 1125 അക്ഷരങ്ങൾ ഉണ്ട്. ഇങ്ങനെ ബൃഹത്തായ ലിപി സഞ്ചയം ഉൾക്കൊള്ളുന്ന ഫോണ്ടുകളാണ് പഴയലിപി ഫോണ്ടുകളെന്നറിയപ്പെടുന്നത്. അതേ സമയം എല്ലാ സ്വരചിഹ്നങ്ങളും വേർപെടുത്തിയെഴുതുകയും വളരെക്കുറച്ച് കൂട്ടക്ഷരങ്ങൾ മാത്രം ഉൾപ്പെടുത്തി ബാക്കിയുള്ളവ ചന്ദ്രക്കലയിട്ട് വേർപെടുത്തിയെഴുതുകയും ചെയ്യുന്ന ഫോണ്ടുകൾ പുതിയ ലിപി ഫോണ്ടുകൾ എന്നും അറിയപ്പെടുന്നു.

ഇങ്ങനെ വിശാലമായ ലിപിസഞ്ചയമുള്ളവ പഴയ ലിപിയും\index{പഴയലിപി} കുറഞ്ഞ ലിപിസഞ്ചയമുള്ളവ പുതിയലിപിയെന്നും\index{പുതിയലിപി} അറിയപ്പെടാൻ കാരണം അവ പുതിയതോ പഴയതോ ആയതല്ല, മറിച്ച് 1971 ലെ ലിപി പരിഷ്കരണത്തിൽ മലയാളത്തിലെ ലിപികളുടെ എണ്ണത്തെ വെട്ടിക്കുറച്ചതാണ്. ടൈപ്പ് റൈറ്ററിന്റെ പരിമിതിയും പിന്നീട് കമ്പ്യൂട്ടറുകൾ വന്നപ്പോൾ അന്നത്തെ കമ്പ്യൂട്ടറുകളുടെ സാങ്കേതികപരിമിതിയുമായിരുന്നു ഈ വെട്ടിക്കുറയ്ക്കലിനു പിന്നിൽ\footnote{Government of Kerala Order G.O.(P) 37/71/Edn dated 23 March 1971 - Malayalam Script - Adoption of new script for Use}. എങ്കിലും ഇവ രണ്ടും ചുരുങ്ങിയ കാലത്തെ പ്രതിഭാസമായി മാറുകയും കമ്പ്യൂട്ടറുകൾ മലയാളത്തിന്റെ ലിപിസഞ്ചയത്തെ പൂർണ്ണമായി ഉൾക്കൊള്ളാൻ ഈ നൂറ്റാണ്ടിന്റെ തുടക്കത്തോടെ സജ്ജമാകുകയും ചെയ്തു. അതോടെ ലിപി പരിഷ്കരണത്തിനുമുമ്പുള്ള `പഴയലിപി' യഥാർത്ഥത്തിൽ ഇന്ന് കമ്പ്യൂട്ടറുകളിൽ സ്വാഭാവികമായിത്തന്നെ ഉപയോഗിക്കാവുന്ന ലിപിയായി മാറുകയാണുണ്ടായത്. ഔപചാരിക വിദ്യാഭ്യാസത്തിൽ ഇപ്പോഴും കൂട്ടിയെഴുതുന്ന സ്വരചിഹ്നങ്ങളെയും പ്രചാരത്തിലുള്ള കൂട്ടക്ഷരങ്ങളെയും മാറ്റിനിർത്തിയാണ് മലയാളം പഠിപ്പിക്കുന്നത്. യഥാർത്ഥത്തിൽ മലയാളി എങ്ങനെയൊക്കെ മലയാളമെഴുതുന്നുണ്ടോ, ആ മലയാളമെല്ലാം സ്കൂളുകളിലും പരിചയപ്പെടുത്തേണ്ടതുണ്ട്. ഇപ്പോൾ മലയാളിയത് സ്വയം സ്വായത്തമാക്കുകയാണ് ചെയ്യുന്നത്. സിനിമാപോസ്റ്ററുകൾ, കമ്പ്യൂട്ടറുകൾ, ചുവരെഴുത്തുകൾ തുടങ്ങി എല്ലായിടത്തും കാണുന്ന മലയാളത്തിലെ ഒരു വലിയകൂട്ടം അക്ഷരങ്ങളെ പാഠപുസ്തകങ്ങളിൽ നിന്ന് ഒഴിച്ചുനിർത്തുകയും അതിനുപുറത്ത് മലയാളികൾ അവ വായിക്കാൻ പഠിക്കുകയും ചെയ്യുന്നുവെന്ന വിചിത്രാവസ്ഥ നിലനിൽക്കുന്നുണ്ട്\cite{malayalamorthographyreformationimpact}.

ഈ രണ്ടുതരം സഞ്ചയങ്ങളുടെ വലിപ്പം കൃത്യമല്ലെന്നുമാത്രമല്ല, ഇവ തമ്മിൽ വേർതിരിച്ചറിയാൻ ഒരു നിശ്ചിതയെണ്ണം ലിപികളുമില്ല. `പുതിയ ലിപി' ചിലപ്പോൾ `പഴയലിപി'യിൽ മാത്രം പ്രതീക്ഷിക്കുന്ന അക്ഷരങ്ങൾ ഉൾപ്പെടുത്തിയെന്നുവരും. `പഴയലിപി' ചിലപ്പോൾ ചില കൂട്ടക്ഷരങ്ങൾ പ്രതീക്ഷയ്ക്ക് വിപരീതമായി പിരിച്ചെഴുതിയെന്നും വരും. ലിപി സഞ്ചയങ്ങളുടെ താരതമ്യേനയുള്ള വലിപ്പമല്ലാതെ, സമഗ്രലിപിസഞ്ചയം\index{സമഗ്രലിപിസഞ്ചയം} - അതായത് സാധ്യമായ എല്ലാ ലിപിരൂപങ്ങളുടെയും സഞ്ചയം - സാധ്യമല്ലെന്നാണു തോന്നുന്നത്. ൾ എന്ന ചില്ലിനുതാഴെ ക്ക എഴുതിയ രൂപവും\footnote{കേരളോൽപത്തി. 1874. Page 5 \url{https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/5/5b/CiXIV125.pdf}} ട്ടയുടെ അടിയിൽ മ എഴുതിയ രൂപവും\footnote{A Vocabulary Malayalam And English by Kallady Theyyan Ramunni. 1877 Page 15 \url{https://archive.org/details/1877-a-vocabulary_malayalam-and-english/page/n17/mode/2up}} പഴയകാല പുസ്തകങ്ങൾ തേടിപ്പോയാൽ കാണാനാകും. ഇവയെക്കുടി ഉൾക്കൊള്ളുന്നതാണല്ലോ അങ്ങനെയുള്ള ഒരു സമഗ്രലിപിസഞ്ചയം.

യുണിക്കോഡ് സ്റ്റാൻഡേഡിൽ പഴയലിപി പുതിയലിപി വ്യത്യാസങ്ങൾ പ്രസക്തമല്ല. കാരണം കാഴ്ചയ്ക്കപ്പുറമുള്ള ഡാറ്റ ഏതായാലും ഒന്നാണ്. ഇതിനെപ്പറ്റി പിന്നീട് വിശദീകരിക്കുന്നുണ്ട്.  ഒരു ഫോണ്ടിനെ സംബന്ധിച്ചിടത്തോളം അതിന്റെ ഡിസൈനറാണ് അതിലുൾപ്പെടുത്തേണ്ട അക്ഷരങ്ങളേതൊക്കെയെന്നു തീരുമാനിക്കുന്നത്. അക്ഷരങ്ങളുടെ രൂപകല്പന സർഗ്ഗശേഷിയുടെ ആവിഷ്കാരമായതിനാൽ ചിലർ വിശാലമായ സാധ്യതകൾ തേടും. മലയാളത്തിന്റെ കാര്യത്തിൽ ഉ, ഋ എന്നിവയുടെ സ്വരചിഹ്നങ്ങളും കൂട്ടക്ഷരങ്ങളും ചേർന്ന വിശാലമായ അക്ഷരസഞ്ചയം ഈ സാധ്യതകൾ അവർക്കുമുന്നിൽ തുറന്നിടുന്നു. വാലിട്ട തു, ശയെ ചുറ്റിവരുന്ന ശ്ര, കുണുക്കിട്ട ണു, രണ്ട് ശ അടുക്കിയ ശ്ശ, പിരിക്കാതെയെഴുതിയ ന്മ, ക്ഷ, വളഞ്ഞുപുളഞ്ഞ ണ്ഡ - ഇതൊക്കെ തന്റെ ഫോണ്ടിൽ ഭംഗിയായി ആവിഷ്കരിക്കണമെന്നു ഒരു മലയാളി ഡിസൈനർക്ക് തോന്നാതിരിക്കുന്നതെങ്ങനെ?  ഇതൊന്നുമില്ലാതെ ലിപിപരിഷ്കരണത്തിൽ പറയുന്നപോലെ നൂറിനടുത്ത് അക്ഷരങ്ങൾ മാത്രം വേർപെടുത്തി വരയ്ക്കുകയെന്നത് ടൈപ്പ് ഡിസൈനർമാർ ഇഷ്ടപ്പെടണമെന്നില്ല. മലയാളത്തിലെ നിലവിലുള്ള യുണിക്കോഡ് ഫോണ്ടുകളിൽ ഭൂരിപക്ഷവും ഇങ്ങനെ വിശാലമായ ലിപിസഞ്ചയമുള്ളവയാണെന്നത് ഇതിനു തെളിവാണ്(പട്ടിക \ref{table:listoffonts} നോക്കുക). ചുരുങ്ങിയ അക്ഷരങ്ങളുള്ള ഫോണ്ടുകളാകട്ടെ കൊമേഴ്സ്യൽ കമ്പനികൾക്ക് വേണ്ടി വിദേശത്തുള്ള ടൈപ്പ് ഫൗണ്ടറികൾ നിർമിച്ചതുമാണ്(നോട്ടോ, വിൻഡോസിലെ നിർമല, മാക്കിന്റെ മലയാളം ഫോണ്ടുകൾ). എന്നിരിക്കിലും, പുതിയലിപി പിന്തുടരുന്ന ഗൂഗിളിന്റെ നോട്ടോയിൽ\index{നോട്ടോ സാൻസ് മലയാളം} പോലും ക്ത, ക്ട, ക്ഷ, ഗ്ഗ, ഗ്മ, ഗ്ന, ച്ഛ, ജ്ജ, ഞ്ജ, ജ്ഞ, ണ്ഡ, ണ്മ, ത്ന, ത്ഭ, ത്മ, ത്സ, ത്ഥ, ല്പ, ശ്ശ, ഷ്ട, സ്സ, ശ്ച തുടങ്ങി 1971 ലെ ലിപിപരിഷ്കരണം ഒഴിവാക്കിയ നിരവധി കൂട്ടക്ഷരങ്ങൾ ഉണ്ടെന്നുള്ളതും ശ്രദ്ധേയമാണ്. നമ്മുടെ പത്രമാദ്ധ്യമങ്ങളും ഇത്തരം കൂട്ടക്ഷരങ്ങൾ ചേർത്താണല്ലോ അച്ചടിക്കുന്നത്.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{images/1971letters.png}
    \caption{1971 ലെ ലിപിപരിഷ്കരണ ഉത്തരവുപ്രകാരം ചുരുക്കിയ മലയാളത്തിലെ അക്ഷരങ്ങൾ}
    \label{1971letters}
\end{figure}

മലയാളത്തിനൊപ്പം ഇംഗ്ലീഷ് കൂടി സാധാരണയായി വരാറുള്ളതുകൊണ്ടും ഇംഗ്ലീഷിന് ഉപയോഗിക്കുന്ന ഫോണ്ട് മലയാളത്തിനുപയോഗിക്കുന്ന ഫോണ്ടുമായി ഒത്തുപോകുന്നില്ലെങ്കിൽ അത് മുഴച്ചുനിൽക്കുമെന്നതുകൊണ്ടും മലയാളം ഫോണ്ടുകളിൽ പൊതുവിൽ സമാനശൈലിയിൽ രൂപകല്പന ചെയ്ത ഇംഗ്ലീഷ് അക്ഷരങ്ങളുമുണ്ടാകും. അക്ഷരങ്ങളുടെ വലിപ്പം, വരകളുടെ കട്ടിയും അറ്റങ്ങളും, രൂപകല്പനയുടെ വിശദാംശങ്ങൾ എന്നിവയെല്ലാം സമാനമാക്കാൻ ശ്രദ്ധിക്കാറുണ്ട്. കുറച്ച് ഫോണ്ടുകളിൽ ഇത് ചെയ്തിരിക്കുന്നതിന്റെ ഉദാഹരണങ്ങൾ ചിത്രം \ref{malayalamenglishpair}ൽ കൊടുത്തിരിക്കുന്നു.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{images/malayalam-english-pair.png}
    \caption{ഓരോ ഫോണ്ടിലും സമാനമായ രൂപകല്പന ഇംഗ്ലീഷിനും മലയാളത്തിനും ഉപയോഗിച്ചിരിക്കുന്നു}
    \label{malayalamenglishpair}
\end{figure}


\subsection{കാലിഗ്രാഫിയും ടൈപ്പോഗ്രഫിയും}

അക്ഷരമെഴുത്തിന്റെ സൗന്ദര്യാവിഷ്കാരമാണ് കാലിഗ്രഫി\index{കാലിഗ്രഫി}. കാലിഗ്രഫിയിൽ എഴുതാനുദ്ദേശിക്കുന്നതെന്തെന്നും അത് എഴുതുന്നതെവിടെയെന്നും കലാകാരനറിഞ്ഞിരിക്കും. അക്ഷരങ്ങൾക്കും വാക്കുകൾക്കുമപ്പുറം കലാകാരന്റെ മനോഗതമനുസരിച്ചുള്ള ആശയങ്ങൾ എങ്ങനെ ഉൾക്കൊള്ളിക്കണമെന്നും ധാരണയുണ്ടാകും. കാലിഗ്രഫിയെ ടൈപ്പൊഗ്രഫിയിൽ എത്തിക്കുമ്പോൾ വാക്കുകളെക്കുറിച്ചോ എഴുതുന്നതെന്തെന്ന്നോ ഒക്കെയുള്ള ധാരണകൾ ഇല്ലാതാകും. ടൈപ്പൊഗ്രഫിയുടെ ഉത്പന്നമായ ഫോണ്ടുകൾ ഉപയോഗിച്ചു് ആരും എന്തും എഴുതും. ടൈപ്പോഗ്രാഫർ അല്ല എഴുതുന്നത്, ഫോണ്ടുകൾ ഉപയോഗിക്കുന്നയാളാണ്. അതിനുവേണ്ടിയുള്ള അക്ഷരങ്ങളാണ് ഫോണ്ടിലുള്ളത്. ആ അക്ഷരങ്ങൾ കൃത്യമായ ജ്യാമിതി പിന്തുടരണം. ഒരേ അക്ഷരം പലയിടത്ത് ആവർത്തിക്കുമ്പോൾ ഒരുപോലെയിരിക്കണം. ഒരക്ഷരത്തിന്റെ അപ്പുറമിപ്പുറം ഏതക്ഷരവും വരാമെന്നുള്ളതുകൊണ്ട് എവിടെയും ആവർത്തിക്കാനുള്ള ജ്യാമിതീയകൃത്യത അക്ഷരങ്ങൾക്കുവേണം. അതുകൊണ്ടുതന്നെ കാലിഗ്രഫിയുടെ മുഴുവൻ സ്വാതന്ത്ര്യവും അതിന്റെ മുഴുവൻ സാധ്യതയും ടൈപ്പൊഗ്രഫിയിൽ ആവിഷ്കരിക്കാൻ നിരവധി പരിമിതികൾ സാങ്കേതികമായും സൗന്ദര്യശാസ്ത്രപരമായും ഉണ്ട്.

\section{സാങ്കേതികവിദ്യ}

ഇതുവരെ ഒരു ഫോണ്ടിലെ വരകളെക്കുറിച്ചാണ് വിവരിച്ചത്. ഒരു ഫോണ്ട് പ്രവർത്തനയോഗ്യമാകണമെങ്കിൽ ഈ ഫോണ്ടുകളെ ഡാറ്റയുമായി ബന്ധിപ്പിക്കണം. ക എന്ന അക്ഷരമാണ് ഡാറ്റയെങ്കിൽ, അത് കാണിക്കാൻ ഇന്ന ഫോണ്ടിലെ ക എന്നു വരച്ചുവെച്ചിരിക്കുന്ന ചിത്രം ഉപയോഗിക്കണമെന്ന് ഫോണ്ടിനകത്ത് പ്രോഗ്രാം ചെയ്തുവെയ്ക്കണം. ഇതുവിശദീകരിക്കുന്നതിനുമുമ്പ് അച്ചിലെ ചിത്രങ്ങൾ കടലാസുപോലെയുള്ള ഒരു പ്രതലത്തിൽ മഷി ചേർത്ത് പതിപ്പിക്കുക എന്ന അർത്ഥത്തിലുള്ള അച്ചടിയിൽ നിന്ന് ഡിജിറ്റൽ അച്ചടി എങ്ങനെ വ്യത്യാസപ്പെടുന്നുവെന്ന് വിശദീകരിക്കേണ്ടിയിരിക്കുന്നു.

\subsection{ഡാറ്റയും ചിത്രീകരണവും}

എഴുത്തിലും അച്ചടിയിലും കടലാസിൽ മഷികൊണ്ട് വിവരങ്ങൾ രേഖപ്പെടുത്തുമ്പോൾ, ആ രേഖപ്പെടുത്തിയത് വെറും മഷികൊണ്ടുള്ള രൂപങ്ങൾ മാത്രമാണ്. അത് വായനക്കാർ വായിച്ചെടുക്കുന്നു, മനസ്സിലാക്കുന്നു. എന്നാൽ ഡിജിറ്റൽ മാദ്ധ്യമങ്ങളിൽ ഉള്ള വിവരങ്ങൾ ഇങ്ങനെ ഒരാൾക്ക് വായിക്കാനായുള്ള മഷിപ്പടർപ്പുകളല്ല.  ഡിജിറ്റൽ സാങ്കേതികവിദ്യയിൽ 'ആനയുടെ' എന്ന് രേഖപ്പെടുത്തിയാൽ ആ മാധ്യമത്തിനകത്തുതന്നെ ഈ അക്ഷരങ്ങൾ മലയാളമാണെന്നും, ഇതിൽ നാല് സില്ലബിളുകളും 6 അക്ഷരങ്ങളും ഉണ്ടെന്നും അതിൽ ഒരു സ്വരാക്ഷരമുണ്ടെന്നും, 2 സ്വരചിഹ്നങ്ങളുണ്ടെന്നും മനസ്സിലാക്കാം. മാത്രമല്ല, ഈ വാക്കിൽ ആന എന്ന നാമമുണ്ടെന്നും, ഉടെ എന്ന പ്രത്യയം ഉണ്ടെന്നും അതു് സംബന്ധികാ വിഭക്തി(Genitive inflection) ആണെന്നും പ്രൊസസ്സ് ചെയ്തെടുക്കാം. വേണമെങ്കിൽ ഇതിനെ ശബ്ദമാക്കാം, മനോഹരമായ അക്ഷരരൂപങ്ങൾകൊണ്ട് കാണിക്കാം, വേറൊരുഭാഷയിലേക്ക് മൊഴിമാറ്റാം, തിരഞ്ഞുകണ്ടുപിടിക്കാം. ബൈറ്റുകളിൽ രേഖപ്പെടുത്തിയ ഈ വിവരങ്ങൾ പകർത്താം, വേറൊരിടത്തേയ്ക്ക് പ്രകാശവേഗത്തിലയക്കാം. ഈ വിവരങ്ങളെ ആർക്കെങ്കിലും വായിക്കാനായി ചിത്രീകരിക്കണമെങ്കിൽ അതുമാകാം. പക്ഷേ അച്ചടിയിൽ നിന്നു വ്യത്യസ്തമായി ഇവിടെ വായിക്കാനായുള്ള ചിത്രീകരണം പലധർമ്മങ്ങളിലൊന്നുമാത്രമാണ്. അച്ചടിയിൽ മഷിയിൽ കാണുന്ന അക്ഷരങ്ങൾ വിവരങ്ങളുടെ സംഭരണവും ചിത്രീകരണവും എല്ലാം ഒന്നായിത്തന്നെയിരിക്കുമ്പോൾ സംഭരണവും ചിത്രീകരണവും ഡിജിറ്റൽ മാധ്യമങ്ങളിൽ വെവ്വേറെയാണ്.

പ്രാഥമികമായി വിവരങ്ങളുടെ സംഭരണമാണ് ഡിജിറ്റൽ ഉള്ളടക്കത്തിലെ പ്രധാനഘടകം. അതിനെ എങ്ങനെ കാണിക്കണമെന്നത് ആ വിവരം രേഖപ്പെടുത്തുന്നയാൾ നോക്കേണ്ടതില്ല. വായനക്കാരന്റെ കമ്പ്യൂട്ടറിൽ അയാളുടെ ഇഷ്ടത്തിനനുസരിച്ച് അതുവായിക്കാം. ഈ ആശയം മനസ്സിലാക്കാൻ ഒരുദാഹരണം ഉപയോഗിക്കാം.

ഒരച്ഛൻ മകൾക്ക് `ശുഭരാത്രി' എന്നൊരു സന്ദേശം അയയ്ക്കുന്നുവെന്നു കരുതുക. ചിത്രം \ref{fontdataunicode}ൽ കാണുന്ന പോലെ അച്ഛൻ കീബോർഡുകൊണ്ട് `ശുഭരാത്രി' എന്നു ടൈപ്പു ചെയ്യുന്നു. എഴുത്തിൽ നിന്നും വ്യത്യസ്തമായി ഇവിടെ ആ വാക്കിലെ അക്ഷരങ്ങൾ ഒന്നിനുപുറകെ ഒന്നായി ടൈപ്പു ചെയ്യുകയാണിവിടെ നടക്കുന്നത്. ശബ്ദത്തെ ടെക്സ്റ്റ് ആക്കുന്ന രീതിയിലോ(Voice Typing) കയ്യെഴുത്തുപകരണം കൊണ്ടോ(Handwriting input method) എഴുതിയാലും ഉള്ളിൽ നടക്കുന്നത് `ശുഭരാത്രി' എന്ന വാക്ക് ഇങ്ങനെ അക്ഷരങ്ങൾ കൊണ്ട് നിർമിക്കലാണ്. തൽക്കാലം ഇവിടെ കീബോർഡുപയോഗിച്ചാണ് ടൈപ്പുചെയ്തതെന്നു കരുതുക. കമ്പ്യൂട്ടറിൽ ശ +  ു + ഭ + ര +  ാ + ത +   ് + ര +   ി എന്ന ക്രമത്തിൽ അക്ഷരങ്ങളെത്തുന്നു. ഈ മലയാളാക്ഷരങ്ങളെ കമ്പ്യൂട്ടർ ബിറ്റുകളിലായാണ് മനസ്സിലാക്കുന്നത്. ഓരോ അക്ഷരത്തിനും അതിന്റേതായ ബിറ്റുകളുടെ ശ്രേണി ഉണ്ടായിരിക്കും. ഇവിടെ ശ എന്ന അക്ഷരത്തിനു 11100000 10110100 10110110 എന്ന ബിറ്റുകളുടെ ശ്രേണിയാണ് വേണ്ടത്. ഇത് തീരുമാനിക്കുന്നത് യുണിക്കോഡ്\index{യുണിക്കോഡ്} എന്ന സ്റ്റാൻഡേഡ് ആണ്. ലോകത്തിലെ സകല ലിപികൾക്കും ഇങ്ങനെ വെവ്വേറെ ബിറ്റുകൾകൊണ്ടുള്ള എൻകോഡിങ്ങ് ചെയ്യുന്ന സ്റ്റാൻഡേഡ് ആണത്. ഇവിടെ ശ-യ്ക്ക് 24 ബിറ്റ് വേണ്ടിവരുന്നു. അല്ലെങ്കിൽ 3 ബൈറ്റ്. ഇതിനെ ചുരുക്കി ഹെക്സാഡെസിമൽ\index{ഹെക്സാഡെസിമൽ} രൂപത്തിൽ(16 ബേസ്) 0D36 എന്നും എഴുതാം. `ശുഭരാത്രി' എന്ന വാക്കിനെ അങ്ങനെ 0D36 0D41 0D2D 0D30 0D3E 0D24 0D4D 0D30 0D3F എന്നെഴുതാം. ഇത് കമ്പ്യൂട്ടറിലെ ഡാറ്റ സംഭരിച്ചിരിക്കുന്ന രീതിയാണ്. ഇതിനിയും കമ്പ്യൂട്ടറിന്റെ  സ്ക്രീനിൽ കാണിച്ചിട്ടില്ല. അതിനായി ഒരു ഫോണ്ട് ആവശ്യമുണ്ട്. അച്ഛന്റെ കമ്പ്യൂട്ടറിൽ ഗൂഗിളിന്റെ നോട്ടോ എന്ന ഫോണ്ടാണ് ഉപയോഗിക്കുന്നതെന്നിരിക്കട്ടെ. ഈ ഫോണ്ടിൽ സ്വര ചിഹ്നങ്ങളും വ്യഞ്ജനചിഹ്നങ്ങളും വേർപെടുത്തിയെഴുതുന്ന രീതിയാണുള്ളത്. ഓരോ അക്ഷരത്തെയും ഈ ഫോണ്ടിലെ വരകളുമായി ബന്ധിപ്പിച്ചിരിക്കും. ഈ വരകളെല്ലാം എടുത്ത് സ്ക്രീനിൽ കാണിച്ചാൽ ചിത്രം \ref{fontdataunicode}ൽ കാണുന്നപോലെ അച്ഛൻ താനെഴുതിയ സന്ദേശം കാണുന്നു. അത് അയയ്ക്കുന്നു.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{images/fonts-unicode-data.png}
    \caption{ശുഭരാത്രി എന്ന സന്ദേശമയക്കുമ്പോൾ സംഭവിയ്ക്കുന്നത്}
    \label{fontdataunicode}
\end{figure}

അയയ്ക്കുന്നത് ഡാറ്റയാണ്. അത് ബിറ്റുകളാണ്. മകളുടെ കമ്പ്യൂട്ടറിലെത്തിയ ഈ ഡാറ്റ ഇനി സ്ക്രീനിൽ കാണിക്കണം. മകളാകട്ടെ മലയാളം വായിക്കാൻ മഞ്ജരി എന്ന ഒരു ഫോണ്ടാണിഷ്ടപ്പെടുന്നതും ഉപയോഗിക്കുന്നതും. ഈ ഫോണ്ടിൽ സ്വരചിഹ്നങ്ങൾ ചേർന്ന രൂപങ്ങളും കൂട്ടക്ഷരങ്ങളും ധാരാളമുണ്ട്. അതുകൊണ്ട് എത്തിയ സന്ദേശത്തിലെ ഡാറ്റയെ മഞ്ജരി ഫോണ്ടുകൊണ്ട് വായിക്കുന്നു. വേറൊരു രീതിയിൽ പറഞ്ഞാൽ അച്ഛനയച്ചതും മകൾ വായിച്ചതും കണ്ടത് ഒരേ സന്ദേശം തന്ന, പക്ഷേ അച്ഛനത് `പുതിയ' ലിപിയിലാണെങ്കിൽ മകൾ വായിച്ചത് `പഴയ' ലിപിയിലാണ്. കമ്പ്യൂട്ടറുകൾ കൈമാറിയ ഡാറ്റ - ബിറ്റുകളുടെ ശ്രേണി ഒന്നുതന്നെ. കാഴ്ചയിൽ ഇതുകൂടാതെ പല വ്യത്യാസങ്ങൾ വരാം. അച്ഛന് വായിക്കാൻ ബുദ്ധിമുട്ടുള്ളതുകൊണ്ട് അക്ഷരങ്ങളെ വലുതാക്കിയാണ് വെച്ചിട്ടുള്ളത്. പക്ഷേ മകൾ അത് സാധാരണവലിപ്പത്തിലാണ് വായിച്ചത്. മാത്രമല്ല അച്ഛനയച്ച നിറത്തിലല്ല മകൾ വായിച്ചത്.

ഈ സന്ദേശമയച്ചത്, ഒരു പേപ്പറിൽ പേനകൊണ്ടെഴുതി ആ പേപ്പറാണ് അയച്ചതെന്ന് വെറുതെ സങ്കൽപിച്ചുനോക്കൂ. എഴുതിയതെന്താണോ അതുതന്നെ, അതേ കളറിൽ, അതേ അക്ഷരവടിവിൽ, അതേ വലിപ്പത്തിൽ, അതേ പേപ്പറിൽ ആയിരിക്കും മകൾ വായിക്കുക. അയച്ചു കഴിഞ്ഞാൽ കടലാസ് അച്ഛന്റെ കയ്യിലില്ല, മകളുടെ കയ്യിലെത്തി.

\subsection{യുണിക്കോഡ്}

ഇവിടെ രണ്ടുകമ്പ്യൂട്ടറുകളും ഡാറ്റയെ ഒരുപോലെ പരിഗണിച്ചതുകൊണ്ടാണല്ലോ ഈ ആശയവിനിമയം സാധ്യമായത്. ഇതിന് കാരണം ഇന്നത്തെ കമ്പ്യൂട്ടറുകളിൽ യുണിക്കോഡ്\index{യുണിക്കോഡ്} സ്റ്റാൻഡേഡ് ഉപയോഗിച്ച് ഡാറ്റയെ പ്രതിനിധീകരിക്കുന്നതാണ്. സ്വരങ്ങൾ, വ്യഞ്ജനങ്ങൾ, ചിഹ്നങ്ങൾ, ചില്ലുകൾ എന്നിവ കൂടാതെ പഴയകാലരേഖകളിൽ കണ്ടുവരുന്ന അക്ഷരങ്ങളും അളവുതൂക്കചിഹ്നങ്ങളും അടക്കം 118 അക്ഷരങ്ങളാണ് യുണിക്കോഡിൽ ഇതുവരെ(പതിമൂന്നാം പതിപ്പ്) മലയാളത്തിനുവേണ്ടിയുള്ളത്\footnote{യുണിക്കോഡ് മലയാളം ചാർട്ട് \url{https://unicode.org/charts/PDF/U0D00.pdf}}. ആധുനിക ഡിജിറ്റൽ മലയാളത്തിന്റെ അക്ഷരമാലയിതാണ്. ഇതിൽ കൂട്ടക്ഷരങ്ങളില്ലെന്നുള്ള കാര്യം പ്രത്യേകം ശ്രദ്ധിക്കുക. ഒന്നിലധികം അടിസ്ഥാനാക്ഷരങ്ങൾ ചേർത്ത് കൂട്ടക്ഷരങ്ങൾ ഉണ്ടാക്കുന്നത് ഫോണ്ടുകളും ചിത്രീകരണസംവിധാനങ്ങളും ചേർന്നാണ്. അതിനെപ്പറ്റി വൈകാതെ വിശദീകരിക്കുന്നുണ്ട്. അതുപോലെ സ്വരചിഹങ്ങൾ വേറിട്ട് അക്ഷരമാലയിൽ നമ്മൾ പഠിക്കാറോ എണ്ണാറോയില്ലെങ്കിലും ഇവിടെ സ്വരചിഹ്നങ്ങൾ വെവ്വേറെ എൻകോഡ് ചെയ്തിട്ടുണ്ട്. വ്യതിരിക്തമായ ഒരു ബൈറ്റ് ശ്രേണി ഒരക്ഷരത്തിനു കല്പിച്ചുകൊടുത്തിരിക്കുന്നു എന്നതിനാണ് എൻകോഡ് ചെയ്തിരിക്കുന്നു എന്നുപറയുന്നത്.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{images/unicodechart.png}
    \caption{യുണിക്കോഡിൽ എൻകോഡ് ചെയ്തിട്ടുള്ള മലയാളാക്ഷരങ്ങൾ. സ്വരങ്ങൾ, വ്യഞ്ജനങ്ങൾ, ചിഹ്നങ്ങൾ, ചില്ലുകൾ എന്നിവ കൂടാതെ പഴയകാലരേഖകളിൽ കണ്ടുവരുന്ന അക്ഷരങ്ങളും അളവുതൂക്കചിഹ്നങ്ങളും ഇതിലുണ്ട്. }
    \label{ravivarma}
\end{figure}


\subsection{ആസ്കി ഫോണ്ടുകൾ}

1991ലാണ് മലയാളം യുണിക്കോഡിൽ വന്നതെങ്കിലും അത് പ്രചാരത്തിലായത് രണ്ടായിരത്തിനുശേഷമാണ്. ഇക്കാലയളവിലും ഡിജിറ്റൽ ഫോണ്ടുകളുണ്ടായിരുന്നു. യുണിക്കോഡിനു മുമ്പ് ആസ്കി(ASCII)\index{ആസ്കി} എന്ന 8 ബിറ്റ് ഉപയോഗിക്കുന്ന സമ്പ്രദായമാണമുണ്ടായിരുന്നത്. അതിൽ മലയാളത്തിനു സ്ഥാനമില്ലായിരുന്നു. ഇംഗ്ലീഷും കുറച്ചു ചിഹ്നങ്ങളുമടക്കം 256 അക്ഷരങ്ങൾ മാത്രമേ അതിലുണ്ടായിരുന്നുള്ളൂ. അക്കാലത്തെ മലയാളം ഡിജിറ്റൽ ഫോണ്ടുകളെല്ലാം ഇംഗ്ലീഷ് അക്ഷരമാലയിലേയ്ക്കായിരുന്നു ബന്ധിപ്പിച്ചിരുന്നു. അതായത് A എന്ന ഡാറ്റയ്ക്ക് വരച്ചുവച്ചിരുക്കുന്ന A എന്ന ചിത്രം മാറ്റി അ എന്നു വരയ്ക്കും. അപ്പോൾ ആ ഫോണ്ടുപയോഗിച്ച് A എന്ന ഡാറ്റ കണ്ടാൽ അ എന്നിരിക്കും. ഈ സൂത്രപ്പണി ഉപയോഗിച്ചിരുന്ന ഫോണ്ടുകളെ ആസ്കി ഫോണ്ടുകൾ\index{ആസ്കി ഫോണ്ടുകൾ} എന്നു വിളിക്കാറുണ്ട്. ചിത്രം \ref{ravivarma}ൽ രവിവർമ\index{രവിവർമ ഫോണ്ട്} എന്ന ഫോണ്ടിൽ ഇതെങ്ങനെ ചെയ്തിരിക്കുന്നുവെന്നു കാണുന്നു.


\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{images/ravivarma-ascii.png}
    \caption{ഹാഷിം പടിയത്ത് രൂപകല്പന ചെയ്ത രവിവർമ എന്ന ഫോണ്ട്. ഇംഗ്ലീഷ് അക്ഷരങ്ങൾക്കാണ് മലയാളം വരകൾ കൊടുത്തിരിക്കുന്നതെന്നു ശ്രദ്ധിക്കുക. A എന്ന ഇംഗ്ലീഷ് അക്ഷരം എഴുതി അത് ഈ ഫോണ്ടുപയോഗിച്ചു വായിച്ചാൽ അ എന്നുകാണും. }
    \label{ravivarma}
\end{figure}

ഇങ്ങനെയുള്ള ഫോണ്ടുകൾ എല്ലാം ഒരുപോലെയല്ല ഇംഗ്ലീഷിനെ മലയാളം വരകളുമായി ബന്ധിപ്പിച്ചിരുന്നത്. ഒരു ഫോണ്ടിൽ A യെ അ യോട് ബന്ധിപ്പിട്ടുണ്ടെങ്കിൽ വേറൊരുഫോണ്ടിൽ അത് ക ആയിരിക്കാം. അതുകൊണ്ട് എന്ത് രേഖ തയ്യാറാക്കുമ്പോഴും വേറൊരാൾക്ക് അയയ്ക്കുമ്പോഴും ഏതു ഫോണ്ടുപയോഗിച്ച് കണ്ടാലാണ് ശരിയാകുക എന്ന് പ്രത്യേകം പറയേണ്ടിയിരുന്നു. ഇത്തരം ഫോണ്ടുകൾ യുണിക്കോഡ് വന്നതിനുശേഷവും പ്രചാരത്തിൽ നിന്ന് പോയിട്ടില്ല\footnote{ഈ ലേഖനത്തിലെ ഉദാഹരണങ്ങൾക്ക് യുണിക്കോഡ് ഫോണ്ടുകൾ മാത്രമേ പരിഗണിച്ചിട്ടുള്ളൂ. സാങ്കേതികമായി ഇനിയുള്ള കാലത്ത് അവയ്ക്കുമാത്രമേ പ്രസക്തിയുള്ളൂ എന്നതിനാലാണിത്. 1990കൾ മുതൽ വിവിധ ടൈപ്പ് ഡിസൈനർമാർ അന്നത്തെ സാങ്കേതികവിദ്യയുടെ പരിമിതിയ്ക്കകത്ത് നടത്തിയ നിരവധി പരീക്ഷണങ്ങളെ മറക്കുന്നില്ല.}. പ്രത്യേകിച്ചും ചെറുകിട DTP കടകൾ ഇവയുപയോഗിക്കുന്നത് ഇതുവരെ നിർത്തിയിട്ടില്ല. കുറച്ചക്ഷരങ്ങളേ ഉൾക്കൊള്ളാൻ കഴിയൂ എന്നതിനാൽ `പുതിയ' ലിപിഫോണ്ടുകളാണ് ഇവയെല്ലാം. ഇത്തരം ഡസൻകണക്കിനു ഫോണ്ടുകൾ 1990-2000 കാലത്ത് അർദ്ധസർക്കാർ സ്ഥാപനമായ സിഡാക് പൂനെ പുറത്തിറക്കിയിരുന്നു. ചിലതെല്ലാം മനോഹരമായ അക്ഷരങ്ങളാണെങ്കിലും ലൈസൻസ് പ്രശ്നങ്ങളും ആരും പരിപാലിക്കാതെ ഉപേക്ഷിക്കപ്പെട്ടവയായതിനാലും ഇവയ്ക്ക് തുടർച്ചയില്ലാതെപോയി. ആസ്കി ഫോണ്ടുകളുടെ ഒരുനിര തന്നെ ശ്രീ വീരാൻകുട്ടി\index{വീരാൻകുട്ടി} രൂപകല്പന ചെയ്ത് പുറത്തിറക്കിയിട്ടുണ്ട്. പലരാൽ കൈമാറി ഈ ഫോണ്ടുകൾ DTP സെന്ററുകൾ ധാരാളമായി ഫ്ലക്സ്, ബോർഡ് തുടങ്ങിയ പ്രിന്റിങ്ങിന് ഉപയോഗിക്കുന്നുണ്ട്\footnote{MLTT, FML എന്ന പേരുകളിൽ ഇവ പ്രസിദ്ധങ്ങളാണ്.}. അച്ചടി(വ്യവസ്ഥാപിത അർത്ഥത്തിൽ) മാത്രമാണ് ഈ ഫോണ്ടുകളുടെ ധർമമെന്ന് പ്രത്യേകം പറയേണ്ടതില്ലല്ലോ.

ഡാറ്റ കാഴ്ചയിൽ മലയാളമാണെങ്കിലും ഉള്ളിൽ ഇംഗ്ലീഷായതുകൊണ്ട് യാതൊരുവിധ കമ്പ്യൂട്ടിങ്ങിനും ഇവ യോജിച്ചതല്ല. ഗവൺമെന്റ് ഓഫീസുകളും ഇത്തരം ഫോണ്ടുകൾ ധാരാളമായി ഉപയോഗിക്കുകയും അതിന്റെ ദൂഷ്യവശം\footnote{ഒരുദാഹരണത്തിന്ന് ഇത്തരം ഫോണ്ടുകളിൽ `ണ്ട' എന്ന അക്ഷരം കാണില്ലായിരുന്നു. ഇംഗ്ലീഷിലെ Soft Hyphen എന്ന അക്ഷരത്തിലേക്ക് ണ്ട മാപ്പ് ചെയ്തതിനാലും Soft Hyphen മിക്ക അപ്ലിക്കേഷനുകളും കാണിക്കാത്തതും കാരണമാണിത്.} മനസ്സിലാക്കി യുണിക്കോഡ് മാത്രം ഉപയോഗിക്കാൻ 2010 ൽ ഉത്തരവുണ്ടായെങ്കിലും ഗൗരവമായി എല്ലാവകുപ്പുകളും ഇതെടുത്തിട്ടില്ല.

ഇംഗ്ലീഷ് അക്ഷരങ്ങളെയാണ് ആസ്കി ഫോണ്ടിൽ മലയാളമായി വരയ്ക്കുന്നതെന്നതിനാൽ ഇത്തരം ഫോണ്ടുകൾ മലയാളവും ഇംഗ്ലീഷും ഒരുമിച്ചുള്ള ഉള്ളടക്കത്തിനു് അനുയോജ്യമല്ല.

മുകളിൽ കൊടുത്ത `ശുഭരാത്രി' എന്ന സന്ദേശമയക്കൽ ഉദാഹരണം വീണ്ടും നോക്കുക. അതിൽ ശ + ു + ഭ + ര + ാ + ത + ് + ര + ് + ി  എന്ന് ഒന്നിനുപുറകെ ഒന്നായി ഫോണ്ടിൽ നിന്നു ചിത്രങ്ങളെടുത്ത് പ്രദർശിപ്പിച്ചാൽ അയച്ചയാൾ കണ്ടരീതിയിലോ, സന്ദേശം ലഭിച്ചയാൾ കണ്ട രീതിയിലോ ആകില്ല. ത + ് + ര എന്നിവ തമ്മിൽ അടുത്തുവരുമ്പോൾ ര-യുടെ വ്യഞ്ജനചിഹ്നം രൂപപ്പെടുകുകയും അതിന്റെ സ്ഥാനം ത യുടെ തൊട്ടുമുമ്പിലേയ്ക്ക് പോകുകയും വേണം. ഇനി മഞ്ജരി ഫോണ്ടിലാണെങ്കിലോ ശ + ു എന്ന അക്ഷരങ്ങൾ അടുത്തുവരുമ്പോൾ ശ-യ്ക്ക് വാല് വരണം. ത + ് + ര എന്ന ക്രമം ത്ര എന്ന ഒരൊറ്റ കൂട്ടക്ഷരചിത്രം ആയി മാറിവരണം. ഇതെങ്ങനെ സംഭവിയ്ക്കുന്നു? ഇംഗ്ലീഷിൽ ഇങ്ങനെ സന്ദർഭാനുസൃതമായി അക്ഷരങ്ങൾ കൂടിച്ചേരുകയും സ്ഥാനം മാറുകയും ചെയ്യുന്നില്ല. മലയാളമടക്കമുള്ള ഇന്ത്യൻ ലിപികൾ, അറബിക് തുടങ്ങി നിരവധി ലിപികൾക്ക് ഇത്തരം സങ്കീർണമായ ചിത്രീകരണവ്യവസ്ഥയാണുള്ളത്. ഒരു പക്ഷേ മലയാളം മാതൃഭാഷയായ നമ്മൾ ശ്രദ്ധിച്ചിട്ടില്ലാത്ത കാര്യവുമായിരിക്കും ഇത്. `കോ' എന്നു സ്ക്രീനിൽ കാണണമെങ്കിൽ ക + ോ എന്ന ഡാറ്റാശ്രേണിയിലെ ഓ ചിഹ്നം രണ്ട് ഭാഗങ്ങളായി ക യുടെ ഇടത്തും വലത്തും വരണം. ഡാറ്റയുടെ ക്രമവും ചിത്രീകരണത്തിന്റെ ക്രമവും രണ്ടാണ്. നേരത്തേപ്പറഞ്ഞ `ത്ര' യിലും അങ്ങനെത്തന്നെ.

ഡാറ്റയിൽ നിന്നും ചിത്രീകരണത്തിനുവേണ്ടവിധം അക്ഷരങ്ങളെ പുനർക്രമീകരിക്കലും അവയുടെ സന്ദർഭാനുസൃതമായ കൂട്ടക്ഷരങ്ങൾപോലെയുള്ള രൂപമാറ്റവും സാധ്യമാകുന്നത് ഓപ്പറേറ്റിങ്ങ് സിസ്റ്റങ്ങളുടെ കൂടെയുള്ള ചിത്രീകരണസംവിധാനങ്ങളുടെയും ഫോണ്ടുകളിൽ ചേർത്തിരിക്കുന്ന നിർദ്ദേശങ്ങളുടെയും കൂട്ടായപ്രവർത്തനം വഴിയാണ്. ഫോണ്ടെന്നത് വെറും വരകളുടെ കൂട്ടം മാത്രമല്ല, ഈ വരകൾ ഡാറ്റയുമായി എങ്ങനെ ബന്ധപ്പെട്ടിരിക്കുന്നുവെന്നും അവ  സന്ദർഭാനുസൃതമായി എങ്ങനെ രൂപം മാറുന്നുവെന്ന നിർദ്ദേശങ്ങളുംകൂടി അടങ്ങിയ സോഫ്റ്റ്‌വെയർ ആണ്. ഫോണ്ടിനകത്തു് ഈ യുക്തി അടങ്ങിയതുകൊണ്ട്, ലോഹാച്ചുകൾപോലെ മൃതമായ മഷിപുരട്ടാനുള്ള കട്ടകളല്ല, മറിച്ച് ചിത്രീകരിക്കേണ്ട അക്ഷരങ്ങളെയും അവയ്ക്ക് ചുറ്റുമുള്ള അക്ഷരങ്ങളെയും നോക്കി പലവിധത്തിൽ രൂപം മാറാൻ കഴിവുള്ള ഒരു പ്രോഗ്രാം ആണ്.

\subsection{ഓപ്പൺടൈപ്പ്}

ലേഖനത്തിന്റെ തുടക്കത്തിൽ പറഞ്ഞ \textbf{ഓപ്പൺടൈപ്പ് സ്പെസിഫിക്കേഷൻ}\footnote{\url{https://docs.microsoft.com/en-us/typography/script-development/malayalam}} ആണ് ഫോണ്ടിന്റെ ഈ ഘടനയും അക്ഷരങ്ങൾ ചേരുന്നതിന്റെ നിയമങ്ങൾ പറയുന്ന നിർദ്ദേശങ്ങളും ആ നിർദ്ദേശങ്ങളെ എങ്ങനെ വായിച്ച് സ്ക്രീനിൽ എങ്ങനെ അക്ഷരങ്ങളെ ചിത്രീകരിക്കണമെന്നും നിർവചിക്കുന്നത്. നേരത്തേപറഞ്ഞ വരകളുടെ ഔട്‌ലൈനുകളും ഇതിലുൾപ്പെടും. അക്ഷരങ്ങൾ എങ്ങനെ സന്ദർഭാനുസൃതമായി(Contextually) ചേരണമെന്നുപറയുന്ന നിർദ്ദേശങ്ങൾ സാധാരണകമ്പ്യൂട്ടർ പ്രോഗ്രാം പോലെയുള്ള കോഡ് അല്ല. കുറേ പട്ടികകൾ ആണ്. \textbf{ഫീച്ചർ\index{ഓപ്പൺടൈപ്പ് ഫീച്ചർ} ടേബിളുകൾ} എന്നാണ് ഇവയുടെ പേര്. GSUB, GPOS എന്നീ രണ്ടുതരം ടേബിളുകളാണിവ.

\begin{enumerate}
    \item \textbf{GPOS ടേബിൾ} ഒരു സന്ദർഭത്തിൽ രണ്ടു അക്ഷരങ്ങൾ അടുത്തുവരുമ്പോൾ അവയുടെ പരസ്പരമുള്ള സ്ഥാനം(Position) പറയാനുപയോഗിക്കുന്നു. കേണിങ്ങ് എന്ന് നേരത്തെ പറഞ്ഞ അക്ഷരങ്ങളുടെ നീക്കൽ ഇതുപയോഗിച്ചാണ് സാധ്യമാക്കുന്നത്.
    \item \textbf{GSUB ടേബിൾ} സന്ദർഭാനുസൃതം എങ്ങനെ അക്ഷരങ്ങളെ മാറ്റി(Substitute) വേറെ വരകൾ(Glyphs) ഉപയോഗിക്കണമെന്നു പറയുന്നു. ഉദാഹരണത്തിന് ക +   ് + ക എന്നിവ അടുത്തുവന്നാൽ ഈ മൂന്നെണ്ണത്തിനെയും മാറ്റി ക്ക എന്നതുകൊണ്ട് മാറ്റിവെയ്കണമെന്നു പറയുന്നത് GSUB ടേബിളാണ്. ഇതെങ്ങനെ പ്രവർത്തിക്കുന്നു എന്ന് ചിത്രം \ref{kkaformation}ൽ കാണിച്ചിരിക്കുന്നു.
\end{enumerate}

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.4]{images/kka-formation.png}
    \caption{ക +് + ക എന്നീ മൂന്നക്ഷരങ്ങൾ ചേർന്ന് ക്ക എന്ന കൂട്ടക്ഷരത്തിന്റെ ചിത്രീകരണം നടക്കുന്നവിധം}
    \label{kkaformation}
\end{figure}

GSUB ടേബിളിൽ ക +   ് + ക യെ ക്ക ആക്കണമെന്നു പറയുന്ന നിർദ്ദേശത്തെ Lookup Rule എന്നാണ് പറയുന്നത്. ഇങ്ങനെയുള്ള നിരവധി നിർദ്ദേശങ്ങളെ കൂട്ടമായി Lookup എന്നു പറയും. അതിന് ഒരു പേരും ഉണ്ടാകും. ഇവിടെ നമ്മൾ ഇട്ടിരിക്കുന്ന പേര് akhn\_conjuncts എന്നാണ്. Lookup ന്റെ തരമാണ് ഓരോ റൂളും എങ്ങനെ ഒരു ചിത്രീകരണസംവിധാനം മനസ്സിലാക്കണമെന്നു തീരുമാനിക്കുന്നത്. ഇതിനെ ഫീച്ചർ എന്നുപറയും. ഇവിടെ അത് Akhand എന്ന ഇന്ത്യൻ ലിപികൾക്ക് വേണ്ടിയുള്ള ഒരു ഫീച്ചറാണ്. ഇത് ഏത് ഭാഷയ്ക്കും ലിപിയ്ക്കുമാണെന്നു കൂടി സൂചിപ്പിക്കും. മലയാളലിപിയുടെ ഓപ്പൺടൈപ്പിന്റെ പുതിയപതിപ്പുകളിലെ പേര് mlm2 എന്നും അതുപയോഗിക്കുന്ന ഭാഷയെ default എന്നുകൊണ്ടും സൂചിപ്പിച്ചിരിക്കുന്നു. k1, xx, k1k1 എന്നിവ ഫോണ്ടിലെ വരച്ച രൂപങ്ങൾക്ക് നമ്മളിടുന്ന ഇഷ്ടമുള്ള പേരുകളാണ്.

ഫീച്ചർ ഫയലിലാണ് മേൽപ്പറഞ്ഞ നിർദ്ദേശങ്ങൾ എഴുതുന്നത്. മുകളിലെ ക്ക-യുടെ ഉദാഹരണത്തിന് വേണ്ട ഫീച്ചർ ഫയലിന്റെ പൂർണ്ണമായ രൂപം താഴെക്കൊരുക്കുന്നു

\begin{lstlisting}[label=kkafeaturefile,frame=single]
  languagesystem mlm2 dflt;
  feature akhn {
    lookup akhn_conjuncts {
      sub k1 xx k1 by k1k1;
    } akhn_conjuncts;
  } akhn;
\end{lstlisting}

ഇത്തരം നിർദ്ദേശങ്ങളും ഫോണ്ടിലെ വരകളും വായിച്ച് ചിത്രീകരണം നടത്താൻ ഒരു പ്രോഗ്രാം ഓപ്പറേറ്റിങ്ങ് സിസ്റ്റത്തിലുണ്ടായിരിക്കും. ഇതിനെ ഷേപ്പിങ്ങ് എൻജിൻ\index{ഷേപ്പിങ്ങ് എൻജിൻ} എന്നാണ് വിളിക്കാറ്. സ്വതന്ത്ര സോഫ്റ്റ്‌വെയറായ ഹാർഫ്ബസ്\index{ഹാർഫ്ബസ്} എന്ന ഷേപ്പിങ്ങ് എൻജിനാണ് ലിനക്സധിഷ്ഠിത ഓപ്പറേറ്റിങ്ങ് സിസ്റ്റങ്ങളിലും(ആൻഡ്രോയിഡ് അടക്കം), ക്രോം, ലിബ്രെഓഫീസ്, ഫയർഫോക്സ്\index{ഫയർഫോക്സ്}, അഡോബിയുടെ ഇൻഡിസൈൻ\index{ഇൻഡിസൈൻ} തുടങ്ങിയ സോഫ്റ്റ്‌വെയറുകളുടെ ഏറ്റവും പുതിയ പതിപ്പുകൾ എന്നിവയിലും ഉപയോഗിക്കുന്നതു്.

മേൽപ്പറഞ്ഞ Akhand എന്ന ഓപ്പൺടൈപ്പ് ഫീച്ചർ നിരവധി ഫീച്ചറുകളിൽ ഒന്നുമാത്രമാണ്. ഒരു മലയാളം ഫോണ്ടിൽ ഇങ്ങനെ പല ഫീച്ചറുകൾ ഉപയോഗിക്കേണ്ടിയിരിക്കുന്നു. അവയെ സാമാന്യമായി ഒന്നുപരിചയപ്പെടാം.

\begin{enumerate}
    \item \textbf{akhn} (Akhand) – രണ്ടു വ്യഞ്ജനങ്ങൾ ചന്ദ്രക്കലയിട്ട് ചേരുന്നിടത്താണ് ഇതുപയോഗിക്കുന്നത്. ഉദാഹരണം: ക്ക, പ്ത, സ്ക, ക്ഷ, സ്സ, ശ്ശ, ണ്ട, യ്യ, ല്ല, വ്വ. ചിലപ്പോൾ ഇങ്ങനെയുള്ള കൂട്ടക്ഷരം വീണ്ടും ഒരു വ്യഞ്ജനത്തോട് ചേർന്നെന്നിരിക്കും. ഉദാഹരണം `ഗ്ദ്ധ'. ഇവിടെ Akhnd രണ്ടുപ്രാവശ്യം പ്രയോഗിക്കും. ഇവയിൽ രണ്ടാമത്തെ വ്യഞ്ജനം യ, ര, ല, വ ഇവയിലേതെങ്കിലും ആണെങ്കിലും, ഒപ്പം അത് ഇവയുടെ ഇരട്ടിപ്പ് അല്ലാതിരിക്കുന്നസന്ദർഭത്തിലും Akhand ഉപയോഗിക്കില്ല. അതായത് പ്ര, ക്യ, ല്വ, പ്ല എന്നിവയ്ക്ക് ഈ ഫീച്ചറല്ല ഉപയോഗിക്കുക.
    \item \textbf{pref} (Pre-base form) – ് + ര യെ   ്ര  ചിഹ്നമാക്കാൻ ഉപയോഗിക്കുന്നു. Pre base എന്നുപറയാൻ കാരണം, ത ് ര എന്നിങ്ങനെയുള്ള സന്ദർഭത്തിൽ   ്ര ചിഹ്നം തയുടെ Pre, അതായത് ഇടത്തുഭാഗത്തേയ്ക്ക് പോകും എന്നുള്ളതുകൊണ്ടാണ്.
    \item \textbf{blwf} (Below base form) – ലയുടെ ചിഹ്നത്തിനുപയോഗിക്കുന്നു.   ്‌ + ല =   ്ല. ഈ ചിഹ്നം വ്യഞ്ജനത്തിന്റെ അടിയിൽ വരുന്നതുകൊണ്ടാണ് ഈ പേര്.
    \item \textbf{pstf} (Post base form) – യ, വ എന്നിവയുടെ ചിഹ്നങ്ങൾക്കുപയോഗിക്കുന്നു. ്‌ +യ =   ്യ,   ്‌ + വ =   ്വ. ഈ ചിഹ്നങ്ങൾ വ്യഞ്ജനത്തിന് ശേഷം(Post) വരുന്നതുകൊണ്ടാണ് ഈ പേര്.
    \item \textbf{pres} (Pre-base substitution) – രയുടെ ചിഹ്നങ്ങൾ ഒരു വ്യഞ്ജനവുമായി ചേർത്ത് പുതിയ ഒറ്റരൂപം ഉണ്ടാക്കാൻ ഉപയോഗിക്കുന്നു. അതായത് pref ഉപയോഗിച്ചുണ്ടായ രയുടെ ചിഹ്നം `പഴയ'ലിപി ഫോണ്ടിൽ ത്ര, പ്ര, ക്ര എന്നിവയാക്കി മാറ്റാൻ.
    \item \textbf{blws} (Below base substitution) - ലയുടെ ചിഹ്നം blwf ൽ ഉണ്ടായത് ചേർത്ത വ്യഞ്ജനരൂപങ്ങൾക്കുപയോഗിക്കുന്നു. ഉദാഹരണം പ്ല, ക്ല, സ്ല. അതേ സമയം ല്ല Akhn കൊണ്ടാണുണ്ടാക്കുന്നത്.
    \item \textbf{psts} (Post base substitution) - ഉ, ഊ, ഋ എന്നിവയുടെ സ്വരചിഹ്നങ്ങൾ വ്യഞ്ജനങ്ങളോടു ചേർക്കാൻ ഉപയോഗിക്കുന്നു. കു, പു, ക്കൂ, കൃ, പൃ, ശ്ശു , ക്തു എന്നിവയൊക്കെ ഉദാഹരണം.
\end{enumerate}

ഒരു ഷേപ്പിങ്ങ് എൻജിൻ ഡാറ്റയെ മേൽപ്പറഞ്ഞ അതേ ക്രമത്തിലാണ് പ്രൊസസ്സ് ചെയ്യുന്നത്. അതായത് ആദ്യം akhnd പിന്നെ pref എന്ന രീതിയിൽ. ഡാറ്റയിൽ നിന്നും ഒരു ഷേപ്പിങ്ങ് എൻജിൻ ചിത്രീകരണത്തിലെത്തുന്നത് പലപടികളിൽ കൂടിയാണ്.  അവ താഴെപ്പറയുന്നവയാണ്.

\begin{enumerate}
    \item ഡാറ്റയെ നോക്കി അതിലെ ചിത്രീകരണഘടകങ്ങൾ കണ്ടുപിടിക്കണം. പൂച്ച എന്ന വാക്കിൽ ഇത് പൂ, ച്ച എന്നിവയാണ്. ലളിതമായ അർത്ഥത്തിൽ സില്ലബിൾ ആണിത്. കൂടാതെ ഇത്തരം അക്ഷരക്കൂട്ടങ്ങളിൽ ചില അക്ഷരങ്ങളെ പിരിച്ചെഴുതേണ്ടിവരും(decomposition). ഉദാഹരണത്തിന് ഓ ചിഹ്നം - ോ യെ   േ ,   ാ എന്നിങ്ങനെ.
    \item ലിപിയുടെ സവിശേഷത അനുസരിച്ച് അക്ഷരങ്ങളെ പുനക്രമീകരിക്കണം(Reorder)- ക +   േ എന്ന ഡാറ്റാ ക്രമത്തെ ചിത്രീകരണത്തിനുവേണ്ടി   േ + ക എന്നാക്കുന്നത് ഇവിടെയാണ്
    \item നേരത്തെ പറഞ്ഞ ഓപ്പൺടൈപ്പ് GSUB ഫീച്ചറുകൾ ഓരോന്നായി ക്രമത്തിൽ പ്രയോഗിക്കുന്നു. Akhn, pref, blwf, pstf എന്നിവ.
    \item ഇങ്ങനെ പ്രയോഗിച്ചു കിട്ടുന്നവയെ വീണ്ടും പുനക്രമീകരിക്കേണ്ടിവരും -   ്ര ചിഹ്നത്തെ വ്യഞ്ജനങ്ങളുടെ ഇടത്തോട്ട് മാറ്റുന്നത് ഇവിടെയാണ്.
    \item ബാക്കിയുള്ള GSUB ഫീച്ചറുകൾ കൂടി പ്രയോഗിക്കുന്നു. pres, blws, psts എന്നിവ ഈ ക്രമത്തിൽ.
    \item GPOS ഫീച്ചറുകൾ ഏതെങ്കിലുമുണ്ടെങ്കിൽ അത് പ്രയോഗിക്കുന്നു.
\end{enumerate}

മേൽപ്പറഞ്ഞ പ്രക്രിയ ഒരുദാഹരണസഹിതം ചിത്രം \ref{nthryo}ൽ വിശദീകരിച്ചിരിക്കുന്നു.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.75]{images/rendering-steps-nthryo.png}
    \caption{ന്ത്ര്യോ എന്ന കൂട്ടക്ഷരത്തിന്റെ ചിത്രീകരണം നടക്കുന്നവിധം}
    \label{nthryo}
\end{figure}

ഓപ്പൺടൈപ്പ് ഫീച്ചറുകളുടെ ഒരു പ്രത്യേകത വേണമെങ്കിൽ ഇതിലേ ഏതെങ്കിലും ഫീച്ചറുകൾ ഓഫാക്കാമെന്നാണ്. അതായത് സ്വരചിഹ്നങ്ങൾ അക്ഷരങ്ങളോട് ചേരുന്ന പഴയലിപി സ്വഭാവം ഇല്ലാതെ വേർപെടുത്തിയെഴുതുന്ന രീതിയിലേക്ക് ഒരു ഫോണ്ടിനെ കൊണ്ടുവരാൻ അതിന്റെ Postbase substitution- psts ഓഫാക്കിയാൽ മതി. അതുപോലെ  ്ര ചിഹ്നങ്ങൾ ചേർത്തെഴുതുന്ന ഒരു ഫോണ്ടിൽ `pres' ഓഫാക്കിയാൽ അത് വേർപെട്ടുനിൽക്കും\footnote{Using this line of css font-feature-settings: "psts" off, "pres" off; a user can turn off pstf - post base substitution used for u signs, ഋ sign. and  pres-prebase substitution used for ്ര signs.}. ഇങ്ങനെയൊരു സാധ്യതയുണ്ടെന്നുകരുതി അത് സാധാരണയാരും ചെയ്യാറില്ല. ഫോണ്ട് രൂപകല്പനചെയ്തവരുദ്ദേശിച്ചതായിരിക്കും മെച്ചം.

അതേസമയം വേറെചില ചിത്രീകരണങ്ങൾ ഫോണ്ടുപയോഗിക്കുന്നയാളുടെ ഇഷ്ടത്തിന് ഡിസൈനർമാർ വിട്ടുകൊടുക്കാറുണ്ട്. അതിനുദാഹരണമാണ് ചില അക്ഷരങ്ങളുടെ പലതരം രൂപങ്ങൾ. ച്ച, ള്ള എന്നീ കൂട്ടക്ഷരങ്ങൾക്ക് കാണുന്ന പ്രാദേശികവകഭേദങ്ങൾ ഇങ്ങനെ ചിലഫോണ്ടുകളിൽ ഉപയോഗിക്കുന്നവർക്കു തിരഞ്ഞെടുക്കാവുന്നതാണ്\footnote{Stylistic Alternates for ച്ച, ള്ള in Manjari and Chilanka fonts \url{https://thottingal.in/blog/2018/01/06/stylistic-alternates-manjari-chilanka/}}. എങ്ങനെ തിരഞ്ഞെടുക്കുമെന്നത് എഡിറ്റിങ്ങ് സോഫ്റ്റ്‌വെയറിനെ ആശ്രയിച്ചിരിക്കും. ചിത്രം \ref{stylisticalternatives} കാണുക.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.75]{images/stylistic-alternatives.png}
    \caption{ച്ച, ള്ള എന്നിവയുടെ വിവിധരൂപങ്ങൾ Stylistic Alteratives എന്ന ഓപ്പൺടൈപ്പ് ഫീച്ചർ ഉപയോഗിച്ച് കൊടുത്തിരിക്കുന്നു. മഞ്ജരി, ഗായത്രി, ചിലങ്ക ഫോണ്ടുകളിൽ ഈ രൂപങ്ങൾ ലഭ്യമാണ്.}
    \label{stylisticalternatives}
\end{figure}

കൂട്ടക്ഷരങ്ങളുണ്ടാക്കാനും വേണമെങ്കിൽ പിരിക്കാനും സന്ദർഭാനുസൃതം GSUB റൂളുകൾ ഉപയോഗിക്കാറുണ്ട്. തൊട്ടുമുന്നിലോ ശേഷമോ വരുന്ന അക്ഷരങ്ങൾക്കനുസരിച്ച് ചിത്രീകരണത്തെ നിയന്ത്രിക്കാനാകും. Contextual substitution എന്ന ഈ സൂത്രം മലയാളം ഫോണ്ടുകളിൽ ഉപയോഗിക്കാറുണ്ട്. ഉദാഹരണത്തിന് ഒരാൾ ഇഷ്ടം എന്ന വാക്ക് ട-യുടെ ഇരട്ടിപ്പോടുകൂടിയെഴുതിയെന്നിരിക്കട്ടെ(ആ വാക്ക് ശരിയോതെറ്റോയെന്നത് ഫോണ്ടുകളെ സംബന്ധിച്ചിടത്തോളം പ്രസക്തമല്ല). ഫോണ്ടിൽ ഷ്ട എന്ന അക്ഷരം വരച്ചിട്ടുണ്ട്. പക്ഷേ ഷയുടെ കൂടെ ട്ട വരുന്ന കൂട്ടക്ഷരമൊന്നും വരച്ചിട്ടുമില്ല. ഇവിടെ സ്വാഭാവികമായി സംഭവിക്കുക ഷ്ട + ്ട എന്ന രീതിയിലുള്ള ചിത്രീകരണമാണ്. ടയുടെ പകുതി ഷയുടെ അടിയിലും ബാക്കി ചന്ദ്രക്കലയിട്ട രീതിയിലും. ഈ അഭംഗി ഒഴിവാക്കാൻ ഷ്ട കഴിഞ്ഞ്  ്ട വരികയാണെങ്കിൽ ഇപ്പോഴുള്ള ഷ്ട യെ പിടിച്ച് ഷ്ട്ട എന്നു ചിത്രീകരിക്കാൻ GSUB റൂൾ എഴുതാൻ കഴിയും. ചിത്രം \ref{conditionalrendering} സ്ക്കൂ, ഷ്ട്ട എന്നിവയുടെ ചിത്രീകരണം എങ്ങനെയെന്നു കാണിക്കുന്നു.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.6]{images/conditional-rendering.png}
    \caption{Contextual substitution ഉപയോഗിച്ചുള്ള സന്ദർഭാനുസൃതമായ കൂട്ടക്ഷരമുണ്ടാക്കൽ}
    \label{conditionalrendering}
\end{figure}

മലയാളാക്ഷരങ്ങളുടെ എല്ലാവിധ കലർപ്പുകളും ഉൾക്കൊള്ളാൻ തക്കവിധം ഓപ്പൺടൈപ്പ് സാങ്കേതികവിദ്യ ഒരു ഫോണ്ടിൽ ഉപയോഗിക്കുകയെന്നത് വലിയൊരു പ്രയത്നം തന്നെയാണ്. പിഴവുകൾ മിക്കതും പരിഹരിച്ച സ്വതന്ത്ര ലൈസൻസിൽ ലഭ്യമായ ഈ ഫീച്ചർ ടേബിളുകൾ പുതിയ ഫോണ്ടുകൾ നിർമിയ്ക്കുമ്പോൾ പുനരുപയോഗിക്കാൻ കഴിയുന്നുണ്ട്. സ്വതന്ത്ര മലയാളം കമ്പ്യൂട്ടിങ്ങ്\index{സ്വതന്ത്ര മലയാളം കമ്പ്യൂട്ടിങ്ങ്} സംഘടനയുടെ പതിനഞ്ച് വർഷത്തിലേറെയുള്ള ഈ മേഖലയിലെ പ്രയത്നം ഇവിടെ പ്രത്യേകം പരാമർശിക്കേണ്ടിയിരിക്കുന്നു. വർഷങ്ങളെടുത്ത് മെച്ചപ്പെടുത്തിയ മലയാളാക്ഷരങ്ങളുടെ ഡിജിറ്റൽ ചിത്രീകരണസംവിധാനം രേഖപ്പെടുത്തിവെയ്ക്കാനുള്ള ഒരു ശ്രമം ഈ ലേഖകനടക്കുമുള്ള ചിലർ നടത്തുന്നുണ്ട്. അത് `മലയാളം ഫോണ്ടുകളും ചിത്രീകരണവും'\footnote{മലയാളം ഫോണ്ടുകളും ചിത്രീകരണവും - ലേഖന പരമ്പര. കാവ്യ മനോഹർ, രജീഷ് നമ്പ്യാർ, സന്തോഷ് തോട്ടിങ്ങൽ \url{https://blog.smc.org.in/malayalam-fonts-and-rendering-introduction/}} എന്ന ലേഖനപരമ്പരയിൽ വിശദമായി വായിക്കാം.

\section{ലിപിവിന്യാസം}

ടൈപ്പോഗ്രാഫിയുടെ ഭംഗി അക്ഷരങ്ങളിൽ മാത്രമായല്ല വിലയിരുത്താറ്. പകരം ലിപിവിന്യാസം നടത്തിയ കുറച്ച് വാക്കുകളുടെയും വരികളുടെയും ആകെയുള്ള ഭംഗിയിലാണ്\footnote{“Type is a beautiful group of letters, not a group of beautiful letters.” - Matthew Carter }. ഇതാകട്ടെ, ലിപിവിന്യാസം നടത്തുന്ന ഫോണ്ട് ഉപയോഗിക്കുന്നയാളുടെ കൈകളിലുമാണ്. എത്ര മെച്ചപ്പെട്ട ഫോണ്ടായാലും അത് യോജ്യമായ വലുപ്പത്തിൽ വേണ്ടത്ര സ്ഥലമിട്ട് ഉപയോഗിച്ചില്ലെങ്കിൽ വായനയ്ക്ക് യോജിക്കില്ല\footnote{
“If there is an essential truism in typesetting, it is that a page contains no voids, only spaces between printed elements. The essence of typesetting is regulating the size of those spaces to control the balance and rhythm between black and white. This is the key to a graphically harmonious page—one with good type color—as well as to text that is pleasing and easy to read.” - James Felici }. വരികൾക്കിടയിൽ എത്ര അകലം വേണമെന്ന് ഫോണ്ടിന്റെയുള്ളിൽ പറയാമെങ്കിലും എല്ലാ അപ്ലിക്കേഷനുകളും അത് ഒരുപോലെയെടുക്കണമെന്നില്ല. ഡിസൈനർ ഇട്ട അക്ഷരങ്ങളുടെ ഇടയിലെ അകലവും അക്ഷരങ്ങളുടെ വീതിയും ചില എഡിറ്റിങ്ങ് അപ്ലിക്കേഷനുകൾ കൂട്ടാനും കുറയ്ക്കാനും ഉള്ള ഓപ്ഷനുകൾ കൊടുക്കാറുണ്ട്. പൊതുവിൽ ഇത്തരം കൈപ്പണികൾ എല്ലാഭംഗിയും കളയാറാണു പതിവ്.

ഔദ്യോഗികരേഖകളിലും മറ്റും സാധാരണയായി കണ്ടുവരുന്ന ഒരു ശീലമാണ് തലക്കെട്ടും മറ്റും കടുപ്പിച്ച്(Bold), അടിവരയിട്ട്(Underline), ചെരിച്ച് (Italic) ആക്കി വലിയ പ്രാധാന്യം കൊടുക്കാനുള്ള ശ്രമങ്ങൾ. മലയാളഭാഷയ്ക്ക് അടിവരയിടുന്നത് ഒട്ടും ഭംഗിയുള്ള കാര്യമല്ല, അക്ഷരങ്ങൾ അടുക്കിയെഴുതുന്ന സ്വഭാവമുള്ളതുകൊണ്ട് പല അക്ഷരങ്ങളെയും അത് വെട്ടും. അതില്ലാതെയാക്കണമെങ്കിൽ അടിവര(baseline) വളരെ താഴെ ഇടണം. അത് അഭംഗിയുമാകും. ഇറ്റാലിക് ഫോണ്ടുകൾ യുണിക്കോഡ് മലയാളത്തിൽ സാധാരണമല്ല. ഇറ്റാലിക്\index{ഇറ്റാലിക്} എന്ന ശൈലിതന്നെ നമ്മുടെ ലിപിക്ക് അന്യമാണെന്നു പറയേണ്ടിയിരിക്കുന്നു. പതിന്നാലാം നൂറ്റാണ്ടിൽ ഇറ്റലിയിൽ പ്രചാരത്തിലായ ഒരു ശൈലിയാണ് പൊതുവിൽ ഇറ്റാലിക് എന്ന് വിളിക്കുന്ന ലാറ്റിൻ ലിപിയുടെ ഒരു എഴുത്തുശൈലി. ഇതാകട്ടെ അക്ഷരങ്ങളെ ചെരിയ്ക്കുന്നതല്ല, മറിച്ച് അക്ഷരങ്ങളുടെ രൂപകല്പനയിൽ തന്നെ സൂക്ഷ്മമായ നിരവധി മാറ്റങ്ങളോടുകൂടിയതാണ്. അത് അനുകരിക്കാൻ സാധാരണഫോണ്ടുകളെ കൃത്രിമമായി ചെരിച്ച്(Synthetic Italic or Faux Italic) ആണ് ഇറ്റാലിക് ഉണ്ടാക്കുന്നത്. ഇത് ഡിസൈനർ ചെയ്യുന്നതല്ല. അപ്ലിക്കേഷനുകൾ ഇങ്ങനെ അക്ഷരങ്ങളെ 15-20 ഡിഗ്രി ചെരിക്കുന്നതാണ്. അഭംഗിയാകാൻ ഇതിന് നല്ല സാധ്യതയാണുള്ളത്.

വരികൾക്കിടയിൽ ആവശ്യമായിടത്ത് വാക്കുകൾ മുറിയ്ക്കാനുള്ള സംവിധാനം - ഹൈഫണേഷൻ\index{ഹൈഫണേഷൻ} - ഇന്നത്തെ മിക്ക ലേയൗട്ടിങ്ങ് അപ്ലിക്കേഷനുകളിലും ലഭ്യമാണ്\footnote{9 ഇന്ത്യൻ ഭാഷകൾക്കുള്ള ഹൈഫണേഷൻ നിയമങ്ങൾ - സന്തോഷ് തോട്ടിങ്ങൽ, സ്വതന്ത്ര മലയാളം കമ്പ്യൂടിങ്ങ്. ഒട്ടുമിക്ക ലേയൗട്ടിങ്ങ് അപ്ലിക്കേഷനുകളും ഇതുപയോഗിക്കുന്നു.\url{https://gitlab.com/smc/hyphenation/}}. ഇതുപയോഗിക്കാതെ ഖണ്ഡികകൾ ജസ്റ്റിഫൈ ചെയ്താൽ വാക്കുകൾക്കിടയിൽ അനാവശ്യവിടവ് വരുന്നതിനു കാരണമാകും.

പഴയലിപി\index{പഴയലിപി} പുതിയലിപിയേക്കാൾ\index{പുതിയലിപി} സ്ഥലം ലാഭിയ്ക്കും എന്നൊരു വാദം നിലനിൽക്കുന്നുണ്ട്. ഡിജിറ്റൽ ടൈപ്പോഗ്രഫിയിൽ സ്ഥലം ലാഭിക്കുക എന്നത് ഒരു ലക്ഷ്യമേയല്ലാത്തതുകൊണ്ട് ഈ വാദത്തിന് പ്രസക്തിയുണ്ടെന്നു തോന്നുന്നില്ല. സ്ക്രീനിലെ സ്ഥലം പ്രായോഗികമായി എത്രയും വിശാലമാണെന്നു മാത്രമല്ല, അക്ഷരങ്ങളെപ്പോലെത്തന്നെ അവയ്ക്കിടയിലെ ഒഴിഞ്ഞയിടങ്ങൾ(നെഗറ്റീവ് സ്പേസ്\index{നെഗറ്റീവ് സ്പേസ്}) പ്രധാനപ്പെട്ടതാണ്\footnote{Boulton, M. (2007).Whitespace. A List Apart.\url{https://alistapart.com/article/whitespace/}}. ഒഴിഞ്ഞയിടങ്ങളും അക്ഷരങ്ങളും കൂടിയാണ് ടൈപ്പോഗ്രഫിയെ പൂർണ്ണമാക്കുന്നത്. സംഗീതത്തിൽ എങ്ങനെയാണോനിശബ്ദത പ്രവർത്തിക്കുന്നത്, അതുപോലെ\footnote{``The music is not in the notes, but in the silence between them" -- Claude Debussy}. ഉപയോഗിക്കുന്ന ഫോണ്ടിന്റെ രൂപകല്പനയും തരവും അനുസരിച്ച് സ്ഥലം ഒഴിച്ചിട്ടാണ് ഉദ്ദേശിക്കുന്ന രീതിയിലുള്ള ടൈപ്പോഗ്രഫിയും അതുമൂലമുള്ള ആയാസരഹിതമായ വായനാനുഭവവും സാധ്യമാക്കുന്നത്. തലക്കെട്ടുകൾക്ക് ചുറ്റും ഒരുപാട് സ്ഥലം ഒഴിച്ചിടുമ്പോഴാണ് അത് തലക്കെട്ടാകുന്നത്. വളരെ നേർത്തതരം - Thin - ഫോണ്ടാണെങ്കിൽ ഒരുപാട് ഒഴിഞ്ഞ സ്ഥലം ചുറ്റും ഇട്ടാലേ ഭംഗിയാകൂ. ഡിജിറ്റൽ സ്ക്രീനിനു പകരം കടലാസിലെ അച്ചടിയാണെങ്കിലും ടൈപ്പോഗ്രഫിയിലെ ഒഴിഞ്ഞ സ്ഥലങ്ങളുടെ പ്രസക്തി കുറയുന്നില്ല. പഴയലിപിയിൽ അക്ഷരങ്ങൾ കൂട്ടിയെഴുതിയാലും സ്വരചിഹ്നങ്ങൾ വ്യഞ്ജനത്തോട് ചേർത്ത് എഴുതിയാലും ചുറ്റും ആവശ്യത്തിന് ഇടം വിട്ടില്ലെങ്കിൽ വായനയ്ക്ക് സുഖമാവണമെന്നില്ല. അക്ഷരങ്ങൾ അടുക്കിയെഴുതുന്ന രൂപങ്ങൾ വരുന്നതിനാൽ പുതിയലിപിയേക്കാൾ സ്ഥലം വേണ്ടിവരാനും സാധ്യതയുണ്ട്.

\section{ഡിജിറ്റൽ ഫോണ്ടുകളുടെ കാലത്തെ ലിപിപരിണാമം}

ബ്രാഹ്മിയിൽ നിന്ന് വട്ടെഴുത്തിലൂടെ ആര്യനെഴുത്തിലൂടെ മലയാളത്തിലെത്തിയ ലിപികളുടെ പരിണാമങ്ങൾ അച്ചടിയിലെത്തിയപ്പോൾ നിലച്ചുപോയോ എന്നൊരാശങ്ക നിലവിലുണ്ട്. കയ്യെഴുത്തിന്റെ വഴക്കത്തിലൂടെയുള്ള പരിണാമം അച്ചുകളുടെ നിയതമായ രൂപങ്ങൾകൊണ്ടും ശൈലികളുടെ വൈവിധ്യത്തിലെ എണ്ണക്കുറവുകൊണ്ടും ഉറച്ചുപോയെന്ന നിരീക്ഷണമാണ് ഇതിനുപിന്നിലുള്ളത്. അച്ചടിയിൽ നിന്നും ഡിജിറ്റൽ ചിത്രീകരണത്തിലെത്തിനിൽക്കുമ്പോഴും ഈ നിരീക്ഷണം സാധുവാണ്. ലിപിപരിണാമത്തിന്റെ\index{ലിപിപരിണാമം} വേഗത കുറഞ്ഞിട്ടുണ്ടെങ്കിലും അത് പാടെ നിലച്ചുപോയെന്ന് കരുതാനാകില്ല.

അച്ചടിയുടെ മുമ്പുള്ള ലിപിപരിണാമത്തിന്റെ വാഹകർ ആ ലിപി എഴുതുന്ന എല്ലാവരുമായിരുന്നു. എഴുത്തിന്റെ വഴക്കവും എഴുത്തുകാരന്റെ സൗന്ദര്യബോധവും ഉപയോഗിക്കുന്ന എഴുത്തുപകരണങ്ങളുടെ ഉപയോഗസുഖവും എല്ലാം ഈ പരിണാമത്തിന് കാരണമായിരുന്നു. അച്ചടിയിലെത്തിയപ്പോൾ അച്ച് രൂപകല്പന ചെയ്യുന്നവരുടെ കയ്യിലേക്ക് ഇതൊതുങ്ങി. ഡിജിറ്റൽ കാലഘട്ടത്തിൽ ടൈപ്പ് ഫേസുകൾ രൂപകല്പന ചെയ്യുന്നവരുടെ എണ്ണത്തിലേക്കും ഒതുങ്ങി. അതുകൊണ്ടുതന്നെ ലിപിയുടെ എഴുത്തിലെ വൈവിധ്യങ്ങൾ വരുന്നത് ഈ ചുരുങ്ങിയ എണ്ണം ആളുകളിലേക്കെത്തി. പ്രചാരത്തിൽ മുന്നിലുള്ള പ്രസിദ്ധീകരണങ്ങളിലെ അക്ഷരരൂപങ്ങൾ ആ കാലഘട്ടത്തിലെ അക്ഷരങ്ങളുടെ പരിണാമത്തെ നിർണ്ണയിക്കാൻപോന്നവയാണ്. ഈ പ്രസിദ്ധീകരണങ്ങൾ ചെറുതും വലുതുമായ മാറ്റങ്ങൾ ലിപികളിൽ പ്രയോഗിക്കുന്നുണ്ട്, അവ ലിപിപരിണാമത്തെ മുന്നോട്ടുകൊണ്ടുപോകുന്നുമുണ്ട്.

ഇതിൽ ഒരുദാഹരണം ങ്ങ എന്ന കൂട്ടക്ഷരത്തിന്റെ തുടക്കത്തിലെ ചുറ്റിലുള്ള കുനിപ്പിനെക്കുറിച്ചുള്ളതാണ്. മലയാളമനോരമയുടെ തലക്കെട്ടുകളിൽ ഉപയോഗിക്കുന്ന ഫോണ്ടുകളിൽ ആ കുനിപ്പ് ഇല്ല. മഞ്ജരി ഫോണ്ടിലും ഇതില്ല. അച്ചടിയിൽ കാണുന്ന മ കളിൽ ചിലത് പേനകൊണ്ട് എഴുതാൻ ബുദ്ധിമുട്ടാണ്. ബ്രാഹ്മിയിൽ നിന്ന് വട്ടെഴുത്തിലേയ്ക്ക് വന്ന മ ഇതുപോലെ പല ഘട്ടങ്ങളിലൂടെ കടന്നുപോയതാണെന്ന് കാണാം

റ്റ എന്ന കൂട്ടക്ഷരം ററ എന്ന നിരത്തിയെഴുതിയ ശൈലിയിൽ നിന്നും അടുക്കിയെഴുതുന്ന ശൈലിയിലേക്ക് മാറിവരുന്നുണ്ട്. ഇതിന് ഒന്നാമത്തെ കാരണം ററ എന്ന നിരത്തിയെഴുത്തിൽ വായനയ്ക്ക് വരുന്ന ആശയക്കുഴപ്പമാണ്. ലാറ്റിൻ വാക്കുകൾ നമ്മുടെ നിത്യോപയോഗത്തിൽ ലിപ്യന്തരണം ചെയ്തുപയോഗിക്കുന്ന ഇക്കാലത്ത് മീറററ് എന്നെഴുതിയാൽ ആശയക്കുഴപ്പമില്ലാതെ വായിക്കാനാകില്ല. ഇതൊഴിവാക്കാൻ റ്റ എപ്പോഴും അടുക്കിത്തന്നെ എഴുതുന്ന രീതിയിലേക്ക് അച്ചടി മാറുന്നുണ്ട്. രണ്ടാമതായി ഡിജിറ്റൽ ഫോണ്ടുകൾ പഴയലിപി/പുതിയലിപി ഭേദമില്ലാതെ ഇവയെ അടുക്കിത്തന്നെ ചിത്രീകരിക്കുന്നുണ്ട്. കാഴ്ചയിൽ ഒരുപോലെയിരിക്കുകയും എന്നാൽ ഡാറ്റയിൽ വെവ്വേറെയായിരിക്കുകയും ചെയ്യുന്ന വാക്കുകൾ സൈബർസുരക്ഷാപ്രശ്നങ്ങൾ ഉണ്ടാക്കുകയും ചെയ്യും. റ്റയുടെ കാര്യംപോലെത്തന്നെയാണ് ന്റ. മാതൃഭൂമി\index{മാതൃഭൂമി} പത്രവും പ്രസിദ്ധീകരണങ്ങളും ൻറ(/nra/ - Henry), ന്റ(/nta/ - anti) എന്നിവയെ ഒരേ പോലെയാണ് അച്ചടിക്കുന്നത്. ള്ള എന്നെഴുതുമ്പോൾ ആദ്യത്തെ ളയുടെ വാല് രണ്ടാമത്തെ ളയെ തൊടുന്ന രീതിയിലും അവതമ്മിലുള്ള അകലം കുറച്ചുമാണ് ഇന്ന് ഫോണ്ടുകൾ ചിത്രീകരിക്കുന്നത്. ഡിജിറ്റൽ ഉള്ളടക്കത്തിൽ ആശയക്കുഴപ്പമുണ്ടാക്കുന്നത് സുരക്ഷാപ്രശ്നങ്ങൾ ഉണ്ടാക്കുമെന്നതുകൊണ്ട് ഇന്നത്തെ കാലത്ത് ഇത് വളരെ പ്രധാനപ്പെട്ടതുമാണ്.

ഫോണ്ടുകളുടെ രൂപകല്പന ഇന്നത്തെ കാലത്ത്, അത് സംസാരിക്കുന്ന ജനതയിൽ ഒതുങ്ങുന്നില്ല. ലോകത്ത് എവിടെയുമുള്ള ഒരാൾ മലയാളം ഫോണ്ട് രൂപകല്പന ചെയ്തുവെന്നും അത് ധാരാളം പേർ ഉപയോഗിക്കുന്ന ഒന്നായിമാറിയെന്നും വരാം. ഉദാഹരണത്തിന് ഓപ്പറേറ്റിങ്ങ് സിസ്റ്റങ്ങളുടെ കൂടെ സ്വതേവരുന്ന ഫോണ്ടുകൾ മലയാളികൾ ആയിരിക്കണമെന്നില്ല നിർമിച്ചിരിക്കുന്നത്.  മറ്റുഭാഷകളുടെ ഒപ്പം മലയാളവും അത്തരം ഓപ്പറേറ്റിങ്ങ് സിസ്റ്റങ്ങളിൽ കാണിക്കാൻ വേണ്ട ഫോണ്ടുകൾ പലപ്പോഴും ഒരു സമാനസമ്പ്രദായത്തിൽ രൂപകല്പന ചെയ്യാറുണ്ട്. ഉദാഹരണത്തിന് ആൻഡ്രോയിഡ് ഫോണുകളിൽ സ്വതേ വരുന്ന നോട്ടോ ഫോണ്ടുകൾ\footnote{Noto Fonts \url{google.com/get/noto/}} ലോകത്തിലെ ഒട്ടുമിക്ക ലിപികൾക്കും വേണ്ടി ഏകദേശം സമാനമായ ഒരു രൂപകല്പനാസമ്പ്രദായം പിന്തുടരുന്നതാണ്.  അപ്പോൾ വേണ്ടിവരുന്ന ചില നീക്കുപോക്കുകൾ, ലക്ഷക്കണക്കിനാളുകൾ ദിവസം തോറും ഉപയോഗിക്കുമ്പോൾ ഭാഷയിൽ മായാത്ത അടയാളങ്ങൾ ശേഷിപ്പിക്കും. ആൻഡ്രോയിഡ്\index{ആൻഡ്രോയിഡ്} ഫോണുകളിൽ ഈ ഫോണ്ട് മാറ്റി വേറൊന്നാക്കാൻ സാധാരണഗതിയിൽ സാധ്യമല്ലെന്നും കൂടി ഓർക്കണം.  ഇത്തരം ഫോണ്ടുകളിൽ എന്തെങ്കിലും പിഴവുകളുണ്ടെങ്കിൽ ആ പിഴവുകൾ ഫീച്ചറായി മാറുന്നതും നിർഭാഗ്യമെങ്കിലും സംഭവിക്കുന്നതാണ്. മൈക്രോസോഫ്റ്റ് വിൻഡോസിൽ വന്ന ഫോണ്ടുകളിലെ `ന്റ' യുടെ പിഴവ് ഉദാഹരണമാണ്\footnote{ ന്റ - ഭാഷ, യുണിക്കോഡ്, ചിത്രീകരണം - സന്തോഷ് തോട്ടിങ്ങല്‍ \url{blog.smc.org.in/nta-rendering-rules/}}.  ആപ്പിളിന്റെ മാക് ഓയെസിൽ ഉണ്ടായിരുന്ന മയുടെ അടിയിൽ പ എഴുതുന്ന രീതിയിലുള്ള `മ്പ', കയുടെ അടിയിൽ ത വരുന്ന `ക്ത' തുടങ്ങിയവ ചില അശ്രദ്ധകൾ പ്രചാരത്തിലാകുന്നതിന്റെ ഉദാഹരണങ്ങളാണ്.

അക്ഷരങ്ങളുടെ രൂപത്തിൽ ലാറ്റിൻ ലിപിയുടെ സ്വാധീനം പ്രകടമാകുന്നത് മറ്റൊരു പ്രതിഭാസമായി പലരും ചൂണ്ടിക്കാണിക്കാറുണ്ട്.  ഇംഗ്ലീഷിനൊപ്പമാണ് വേറൊരു ലിപിയിലെ ഫോണ്ടുകൾ ഇന്നത്തെ കാലത്ത് പ്രാഥമികമായി ഉപയോഗിക്കപ്പെടുന്നതെന്നതുകൊണ്ട്,  ലാറ്റിൻ ലിപി വേറിട്ട് നിൽക്കുന്നത് തോന്നാതിരിക്കാൻ അക്ഷരങ്ങളെ ഇംഗ്ലീഷിനെപ്പോലെ ചെറുതായി മാറ്റുന്ന ഒരു രീതി പ്രചാരത്തിലുണ്ട്. ഇത് ഒരളവിൽ കൂടികയും അത്തരം ഫോണ്ടുകൾ വളരെ പ്രചാരത്തിൽ വരുകയും ചെയ്യുമ്പോൾ നിശ്ശബ്ദമായ ഒരു ലിപിമാറ്റം സംഭവിക്കും. ലാറ്റിനൈസേഷൻ\index{ലാറ്റിനൈസേഷൻ} എന്നിതിനെ വിളിക്കാറുണ്ട്. തായ് ലിപിയിലെ ലാറ്റിനൈസേഷൻ ഇത്തരത്തിൽ ചർച്ചചെയ്യപ്പെടുന്ന ഒരു വസ്തുതയാണ് \footnote{On loops and Latinisation- Ben Mitchell \url{www.fontpad.co.uk/loops-and-latinisation/}  }. ചതുരവടിവ്, കൂർത്ത മൂലകൾ, ഇംഗ്ലീഷ് അക്ഷരങ്ങളെപ്പോലെയുള്ള വളവുകളും അളവുകളും - ഇതൊക്കെ ഇതിന്റെ സ്വഭാവങ്ങളാണ്.

മൈക്രോസോഫ്റ്റ് വിൻഡോസിലെ ബട്ടണുകൾ മെനു തുടങ്ങിയവയുടെ ഉയരത്തിന് പാകത്തിന് രൂപകല്പന ചെയ്ത കാർത്തിക, നിർമല ഫോണ്ടുകൾ മലയാളിക്ക് അപരിചിതമായ അളവുകൾ ഉള്ളവയാണ്\footnote{Microsoft's Malayalam Typeface - Comments by Hashim PM, 4th November 2008 \url{https://web.archive.org/web/20130820104818/http://typophile.com/node/51298}}. താരതമ്യേന കൂടുതൽ ഉപയോഗിക്കുന്ന വിൻഡോസിലെ ഒരേയൊരു മലയാളം ഫോണ്ടായ `നിർമല UI`\index{നിർമല} മലയാളലിപിയേക്കാൾ വിൻഡോസിന്റെ സാങ്കേതികപരിമിതികൾക്കനുസരിച്ച് രൂപകല്പന ചെയ്യേണ്ടിവന്നതുകൊണ്ട് അതിന്റെ ഭംഗി പോയിട്ട് വായനയെ എങ്ങനെ ബാധിച്ചുവെന്ന് ആ ഫോണ്ടിന്റെ ഡിസൈനർ ജോൺ ഹഡ്സൺ പറയുന്നത് താഴെക്കൊടുക്കുന്നു\footnote{Nirmala Malayalam, another mindless type design - debate between Hashim PM and John Hudson, the designer of Nirmala and Kartika fonts. 28 July 2013 \url{https://web.archive.org/web/20190921104444/http://www.typophile.com:80/node/105005}}. ഒരു ശരാശരി മലയാളി കമ്പ്യൂട്ടറിൽ മലയാളം വായിച്ചതും രേഖകൾ തയ്യാറാക്കിയതും ഒരു പതിറ്റാണ്ടോളം ഇങ്ങനെയുള്ള ഫോണ്ടുകളിൽകൂടിയാണെന്നോർക്കണം.


\begin{quotation}
    The fixed restrictions of the UI metrics was the primary, non-negotiable term in the Nirmala UI design brief: whatever we did had to fit within the vertical metrics of the Segoe UI and other UI fonts. The core target size for UI use, despite the increase in screen resolutions on many Win8 devices, is still 9pt at 96ppi, i.e. 12 ppem, with some Office UI items displaying at 8pt (with further restrictions on ppi height through VDMX adjustments at some sizes). At 12 ppem, we have exactly 3 pixels below the baseline before we hit the OS/2 WinDescent limit, beyond which glyphs will be clipped. Many of the Indian writing systems make significant use of the space below the baseline, so we had to employ a number of strategies to squeeze subjoined letters and other descending shapes into the UI metrics. \bf{The results are not all pleasant, and some contravene the norms of these writing systems, achieving only a legible decipherability, rather than true readability.}
\end{quotation}

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{images/kartika-example.png}
    \caption{വിൻഡോസിലെ കാർത്തിക ഫോണ്ട് ഉദാഹരണം}
    \label{kartikaexample}
\end{figure}


\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{images/nirmala-example.png}
    \caption{വിൻഡോസിലെ നിർമല UI ഫോണ്ട് ഉദാഹരണം}
    \label{nirmalaexample}
\end{figure}

ഒരു ഡിസൈനറുടെ ഓരോ ഫോണ്ടിന്റെയും രൂപകല്പന സ്വന്തം ഇഷ്ടാനിഷ്ടങ്ങളുടെയും ചരിത്രപരമായ സ്വാധീനങ്ങളുടെയും കൂടിച്ചേരലിന്റെ ഉത്പന്നമാണ്. ഇതുവരെ ആരും ചെയ്തിട്ടില്ലാത്ത പുത്തൻ രൂപകല്പന അവതരിപ്പിയ്ക്കാൻ എല്ലാ ഡിസൈനർമാരും ശ്രമിക്കാറുണ്ടെങ്കിലും അക്ഷരങ്ങളുടെ രൂപകല്പനയിൽ ഇതിനു പരിമിതിയുണ്ട്. എന്തൊക്കെ പരീക്ഷണങ്ങൾ ആണെങ്കിലും വായിക്കാനാകുകതന്നെവേണമല്ലോ. അതുകൊണ്ട് അതാതുകാലത്തെ കണ്ടുശീലിച്ച വായനാശീലങ്ങളിൽ നിന്ന് ചെറിയൊരു ചുവട് വെയ്ക്കുക മാത്രമാണ് ചെയ്യാൻ കഴിയുക\footnote{“The important ingredients of type design are conventionality and formality, combined with just the right dose of the designer’s personality and with that, inevitably, a sprinkling of time.” - Gerard Unger} \footnote{“Type design moves at the pace of the most conservative reader. The good type-designer therefore realizes that, for a new font to be successful, it has to be so good that only very few recognize its novelty. ” - Stanley Morison , Designer of Times New Roman}. ആ ചെറുപരീക്ഷണത്തിൽ കാലഘട്ടത്തെയും സ്വന്തം കലാപരീക്ഷണത്തെയും ഡിസൈനർ അടയാളപ്പെടുത്താൻ നോക്കും. ഇതിൽ ചിലത് പരാജയപ്പെടും ചിലത് ജനകീയമാകും. ഒരു ജനത, ഒരു തലമുറ ആ അക്ഷരങ്ങൾ കണ്ടുവളരുമ്പോൾ അതുറച്ചുപോകും. ഇങ്ങനെ വിജയിക്കുന്നത് പഴയലിപിയാകാം, പുതിയലിപിയാകാം, മിക്കവാറും ഇവയുടെ ഏറ്റക്കുറച്ചിലുകളാകാം. അത് നിലനിൽക്കും, അതിനുമുകളിൽ അടുത്ത തലമുറ പുതിയ മുന്നേറ്റങ്ങൾ നടത്തും. ജനാധിപത്യപരമായ ഇത്തരം ലിപിപരിഷ്കരണങ്ങളേ ഇനി നടക്കുകയുള്ളൂ എന്നാണ് വിശ്വാസം. ഔദ്യോഗികാധികാരങ്ങൾകൊണ്ടുള്ള പരിഷ്കരണങ്ങളോ ഏതെങ്കിലും പ്രത്യേകശൈലിവേണമെന്ന മൗലികവാദങ്ങൾക്കോ പ്രസക്തിയുണ്ടെന്ന് കരുതുന്നില്ല. ഉപയോഗയോഗ്യതകൊണ്ടും ജനപ്രീതികൊണ്ടും ചില ഫോണ്ടുകൾ ഈ പരിഷ്കരണങ്ങളെ മുന്നോട്ട് നയിക്കും. അങ്ങനെയൊരു വിജയകരമായ ഫോണ്ടുനിർമിക്കാൻ കഴിഞ്ഞാൽ ലിപിപരിഷ്കരണത്തിൽ ഒരു ഡിസൈനർക്കു പങ്കാളിയാകാം.

ഡിജിറ്റൽ അക്ഷരരൂപങ്ങളുടെ നിർമിതി ആയാസരഹിതമായിക്കൊണ്ടിരിക്കുകയാണ്. അത് കൂടുതൽ ഡിസൈനർമാരെ ഈ മേഖലയിലുണ്ടാക്കുകയും അവരുടെ പരീക്ഷണങ്ങൾ ലിപിയിൽ ചലനങ്ങൾ ഉണ്ടാക്കുകയും ചെയ്യും. സ്വന്തം കൈപ്പടതന്നെ ഫോണ്ടായി ഉപയോഗിക്കാവുന്ന കാലം വിദൂരമൊന്നുമല്ല. അതൊരുപക്ഷേ കൈയക്ഷരത്തിലൂടെ ലിപി പരിണമിച്ചിരുന്ന പഴയകാലത്തേക്ക് നമ്മളെ എത്തിക്കുമോ? അതും കാത്തിരുന്നുകാണണം.

\section{ആരാണ് ഫോണ്ടുണ്ടാക്കുന്നത്?}
കേരളത്തിലെ അച്ചടിയ്ക്കായി ബെഞ്ചമിൻ ബെയ്‌ലിയുടെ പരിശ്രമങ്ങളുടെ ഇരുനൂറാം വാർഷികത്തിന്റെ സന്ദർഭത്തിൽ,  പുതിയ കാലത്ത് ഡിജിറ്റൽ ഫോണ്ടുകൾ നിർമിക്കുന്നതാരെന്നും അതിനുപിന്നിലെ പ്രയത്നങ്ങളെയും പരിചയപ്പെടുന്നത് നന്നാവുമെന്നു കരുതുന്നു. ഏറ്റവും കൂടുതൽ ഫോണ്ടുകൾ പുറത്തിറക്കിയിട്ടുള്ളത് കേരളത്തിലെ ഈ മേഖലയിൽ പ്രവർത്തിക്കുന്ന സന്നദ്ധസംഘടനകളാണ്. സ്വതന്ത്ര മലയാളം കമ്പ്യൂട്ടിങ്ങ് \index{സ്വതന്ത്ര മലയാളം കമ്പ്യൂട്ടിങ്ങ്} വിവിധ ഡിസൈനർമാരോടൊപ്പം പുറത്തിറക്കിയ ഒരു ഡസണിലധികം ഫോണ്ടുകൾ ഉദാഹരണമാണ്. ഈ ഫോണ്ടുകളിൽ മിക്കതിനും പ്രത്യേക സാമ്പത്തിക സഹായമൊന്നും കിട്ടിയിട്ടില്ല. ഒരു ഫോണ്ട് നിർമിക്കാൻ മാസങ്ങൾ മുതൽ ഒരു വർഷം വരെ പ്രയത്നം ആവശ്യമാണ്. ഉൾപ്പെടുത്തിയിരിക്കുന്ന അക്ഷരങ്ങളുടെ എണ്ണം, അവയുടെ വിവിധതരങ്ങൾ(ബോൾഡ്, തിൻ, റെഗുലർ), രൂപകല്പനയുടെ സവിശേഷതകൾ എന്നിവയനുസരിച്ച് ഇവ വ്യത്യാസപ്പെട്ടിരിക്കും. ഒരു കലാസൃഷ്ടിപോലെ ഒരു പ്രത്യേക രൂപകല്പന മനസ്സിൽ കൊണ്ടുനടക്കുന്ന ഡിസൈനർമാർ, ഓപ്പൺടൈപ്പ് എൻജിനിയറിങ്ങ് അറിയുന്നവരുടെ സഹായത്താൽ നിർമിച്ചെടുക്കുന്നതാണ് ഫോണ്ടുകൾ. ഇതിൽ 90 ശതമാനം പ്രയത്നവും അക്ഷരങ്ങൾ വരയ്ക്കാൻ ആണ് ചെലവഴിക്കേണ്ടിവരുന്നത്. ഓപ്പൺടൈപ്പ് എൻജിനിയറിങ്ങിന്റെ വിവിധ ഭാഗങ്ങൾ സ്വതന്ത്ര സോഫ്റ്റ്‌വെയറിൽ ലഭ്യമായതിനാൽ ഒരുപരിധി വരെ പുനരുപയോഗിക്കാൻ കഴിയും. മാസങ്ങൾ നീണ്ടുനിൽക്കുന്ന ഇത്തരം പ്രോജക്ടുകൾക്ക് ധനസഹായം കണ്ടെത്താൻ ശ്രമിക്കാറുണ്ട്. കേരളഭാഷാ ഇൻസ്റ്റിറ്റ്യൂട്ടിന്റെ\index{കേരള ഭാഷാ ഇൻസ്റ്റിറ്റ്യൂട്ട്} സാമ്പത്തിക സഹായത്തോടെ സ്വതന്ത്ര മലയാളം കമ്പ്യൂട്ടിങ്ങിന്റെ നേതൃത്വത്തിൽ ഒരു വർഷത്തോളം സമയമെടുത്ത് പൂർത്തിയാക്കിയ, ശ്രീ ബിനോയ് ഡൊമിനിക് \index{ബിനോയ് ഡൊമിനിക് }രൂപകല്പന ചെയ്ത ഗായത്രി\index{ഗായത്രി} എന്ന ഫോണ്ട് ഇതിന് ഉദാഹരണമാണ്. അതേ സമയം പ്രശസ്ത ഫോണ്ടുകളായ അഞ്ജലി, രചന, മീര, മഞ്ജരി\index{മഞ്ജരി}, ചിലങ്ക തുടങ്ങി നിരവധി ഫോണ്ടുകൾ പ്രത്യേക സാമ്പത്തികസഹായമൊന്നുമില്ലാതെ ഡിസൈനർമാരുടെ സന്നദ്ധപ്രവർത്തനം കൊണ്ടു സാധ്യമായ ഫോണ്ടുകളാണ്.

ഓപ്പറേറ്റിങ്ങ് സിസ്റ്റങ്ങളുടെ ഭാഗമായി അതാത് കമ്പനികൾ ഉൾപ്പെടുത്തുന്ന ഫോണ്ടുകൾ, അവർ വിവിധ ടൈപ്പ് ഫൗണ്ടറികളെകൊണ്ട്(ഉദാഹരണം: മോണോടൈപ്പ്\index{മോണോടൈപ്പ്}) നിർമിക്കുന്നതാണ്. ഗൂഗിൾ\index{ഗൂഗിൾ} അവരുടെ ഗൂഗിൾ ഫോണ്ട്സ്\index{ഗൂഗിൾ ഫോണ്ട്സ്} പ്രോജക്ടിന്റെ ഭാഗമായി സ്വതന്ത്ര ലൈസൻസിൽ വിവിധ ഫൗണ്ടറികളെക്കൊണ്ട് കമ്മീഷൻ ചെയ്ത് നിർമ്മിക്കുന്ന ഫോണ്ടുകളുമുണ്ട്(ഉദാഹരണം: ബാലു ചേട്ടൻ\index{ബാലു ചേട്ടൻ}). ഗൂഗിൾ അവരുരെ ഉപകരണങ്ങളിലും ഓപ്പറേറ്റിങ്ങ് സിസ്റ്റങ്ങളിലും എല്ലാ ലിപികളെയും സമാനമായി ചിത്രീകരിക്കാൻ വേണ്ടി നോട്ടോ എന്ന പേരിലും ഫോണ്ടുകൾ ഇറക്കിയിട്ടുണ്ട്.
മേൽപ്പറഞ്ഞവയെല്ലാം പൊതു ഉപയോഗത്തിനുള്ള ഫോണ്ടുകളാണ്(General purpose). ഇത്തരം ഫോണ്ടുകളുടെ ഒരു പട്ടിക \ref{table:listoffonts} താഴെകൊടുക്കുന്നു.

\begin{table}[h!]
    \begin{tabular}{| p{10em} | p{10em} | p{9em} | p{6em} |  p{4em} |}
        \hline
        \textbf{ഫോണ്ട്}      & \textbf{രൂപകല്പന}  & \textbf{പുറത്തിറക്കിയത്}                                                                       & \textbf{ലൈസൻസ്}    & \textbf{ലിപി} \\
        \hline\hline
        രചന                & ഹുസൈൻ കെ. എച്.       & സ്വതന്ത്ര മലയാളം കമ്പ്യൂട്ടിങ്ങ്, രചന അക്ഷരവേദി                                                                    & OFL & പഴയ           \\
        മീര                & ഹുസൈൻ കെ. എച്.       &  സ്വതന്ത്ര മലയാളം കമ്പ്യൂട്ടിങ്ങ്                                                                   & OFL & പഴയ           \\
        അഞ്ജലി              & കെവിൻ സിജി         & \ditto  & OFL & പഴയ           \\
        ചിലങ്ക              & സന്തോഷ് തോട്ടിങ്ങൽ   & \ditto                                                          & OFL & പഴയ           \\
        മഞ്ജരി              & സന്തോഷ് തോട്ടിങ്ങൽ   & \ditto                                             & OFL & പഴയ           \\
        കേരളീയം            & ഹുസൈൻ കെ. എച്.       & \ditto                        & OFL & പഴയ           \\
        ഉറൂബ്                & ഹുസൈൻ കെ. എച്.       & \ditto         & OFL & പഴയ           \\
        കറുമ്പി              & കെവിൻ സിജി            & \ditto                           & OFL & പഴയ           \\
        സുറുമ                & സുരേഷ് പി.            & \ditto                         & GNU GPL           & പഴയ           \\
        ദ്യുതി      & ഹിരൺ വേണുഗോപാലൻ & \ditto                                        & OFL           & പഴയ          \\
        രഘുമലയാളം സാൻസ്      & പ്രൊഫസർ ആർ. കെ. ജോഷി & \ditto                         & GNU GPL           & പുതിയ          \\
        ഗായത്രി             & ബിനോയ് ഡൊമിനിക്    & \ditto                              & OFL & പഴയ           \\
        എഴുത്ത്               & നാരായണ ഭട്ടതിരി   & രചന ഇൻസ്റ്റിറ്റ്യൂട്ട് ഓഫ് ടൈപ്പോഗ്രഫി & OFL & പഴയ           \\
        സുന്ദർ               & ഹുസൈൻ കെ. എച്.       & \ditto                             & OFL & പഴയ           \\
        പന്മന               & ഹുസൈൻ കെ. എച്.       & \ditto                         & OFL & പഴയ           \\
        ടി എൻ ജോയ്          & ഹുസൈൻ കെ. എച്.       & \ditto                      & OFL & പഴയ           \\
        നോട്ടോ സാൻസ് മലയാളം  & മോണോടൈപ്പ്         & ഗൂഗിൾ                                                                                       & OFL & പുതിയ          \\
        നോട്ടോ സെരീഫ് മലയാളം & മോണോടൈപ്പ്         & ഗൂഗിൾ                                                                                       & OFL & പുതിയ          \\
        ബാലു ചേട്ടൻ          & ഏക് ടൈപ്പ്          & ഗൂഗിൾ                                                                                       & OFL & പുതിയ          \\
        കാർത്തിക            & മൈക്രോസോഫ്റ്റ്       & മൈക്രോസോഫ്റ്റ്                                                                                 & Proprietary       & പുതിയ          \\
        നിർമല              & മൈക്രോസോഫ്റ്റ്       & മൈക്രോസോഫ്റ്റ്                                                                                 & Proprietary       & പുതിയ          \\
        മലയാളം സംഗം               & ആപ്പിൾ            & ആപ്പിൾ                                                                                      & Proprietary       & പുതിയ          \\
        സമ മലയാളം               & മൈഥിലി ഷിംഗ്രെ, ഉന്നതി കൊഡേജ            & ഏക് ടൈപ്പ്                                                                                       & Proprietary       & പുതിയ          \\
        \hline
    \end{tabular}
    \caption{ലഭ്യമായ ഫോണ്ടുകളുടെ പട്ടിക(അപൂർണ്ണം, ഏതെങ്കിലും പ്രത്യേക ക്രമത്തിലല്ല.). ഇതിൽ കൂടുതലും പഴയലിപിയിൽ സ്വതന്ത്ര ലൈസൻസിൽ സന്നദ്ധസംഘടനകൾ പുറത്തിറക്കിയവയാണെന്നു ശ്രദ്ധിക്കുക. OFL - Open Font License. GPL - GNU General Public License}
    \label{table:listoffonts}
\end{table}

പ്രസിദ്ധീകരണ സ്ഥാപനങ്ങൾ ബ്രാൻഡിങ്ങ് എന്ന രീതിയിൽ അവരുടേതായ ഫോണ്ടുകൾ നിർമിക്കുന്നുമുണ്ട്. പത്രസ്ഥാപനങ്ങളും ടെലിവിഷൻ ചാനലുകളും ഓൺലൈൻ പോർട്ടലുകളും അവർക്കായി മാത്രം പ്രത്യേക ഫോണ്ടുകൾ ഡിസൈൻ സ്ഥാപനങ്ങളെക്കൊണ്ട് നിർമിക്കുന്നുണ്ട്. മലയാള മനോരമയ്ക്ക്\index{മലയാള മനോരമ} വേണ്ടി ഹാഷിം പടിയത്ത്\index{ഹാഷിം പടിയത്ത്} രൂപകല്പന ചെയ്ത കിങ്ങിണി, ചിരുത, വാർത്ത തുടങ്ങിയവ ഉദാഹരണങ്ങളാണ്. ചില സ്ഥാപനങ്ങൾ പൊതു ഉപയോഗത്തിനുള്ള മേൽപ്പറഞ്ഞ ഫോണ്ടുകൾ ഉപയോഗിക്കാറുമുണ്ട്. ഉദാഹരണത്തിന് മാതൃഭൂമി ഓൺലൈൻ ഗൂഗിളിന്റെ നോട്ടോ ഉപയോഗിക്കുന്നു. അതുപോലെ യുറീക്ക\index{യുറീക്ക} മഞ്ജരി ഫോണ്ടും സമകാലിക മലയാളം, പ്രസാധകൻ തുടങ്ങിയ വാരികകൾ മഞ്ജരി\index{മഞ്ജരി}, ഗായത്രി, രചന തുടങ്ങിയ പൊതുഫോണ്ടുകളും ഉപയോഗിക്കുന്നു.

ആത്യന്തികമായി ഫോണ്ട് ഒരു സോഫ്റ്റ്‌വെയറാണ്. അതുകൊണ്ടുതന്നെ സോഫ്റ്റ്‌വെയർ എൻജിനിയറിങ്ങ് തത്വങ്ങൾ ഫോണ്ടിനും ബാധകമാണ്. വേർഷൻ കണ്ട്രോൾ, ഗുണനിലവാരപരിശോധന, പിഴവുകൾ പരിഹരിക്കൽ, പൊതുജനങ്ങൾക്ക് പിഴവുകൾ അറിയിക്കാനുള്ള സംവിധാനം, പുതിയ പതിപ്പുകളുടെ പ്രസിദ്ധീകരണം, വിവിധ ഓപ്പറേറ്റിങ്ങ് സിസ്റ്റങ്ങളിൽ പുതിയ പതിപ്പുകൾ ലഭ്യമാക്കൽ, ഡോക്യുമെന്റേഷൻ, ഉപയോക്താക്കളുടെ സംശയങ്ങൾക്കു മറുപടികൊടുക്കൽ ഇവയെല്ലാം അടങ്ങുന്നതാണ് ഒരു ഫോണ്ടിന്റെ നിർമാണപ്രക്രിയ. യുണിക്കോഡിന്റെ പുതിയപതിപ്പുകളിൽ വരുന്ന അക്ഷരങ്ങൾ ചേർക്കൽ, ചിത്രീകരണസംവിധാനങ്ങളും ഓപ്പറേറ്റിങ്ങ് സിസ്റ്റങ്ങളും പുതിയപതിപ്പിറക്കുമ്പോൾ അവയിൽ ഫോണ്ടുകൾ പരിശോധിച്ചുറപ്പുവരുത്തൽ, പിഴവുകൾ പരിഹരിക്കൽ തുടങ്ങി, പ്രസിദ്ധീകരിച്ചശേഷവും വർഷങ്ങളോളം ഒരു ഫോണ്ടിന്റെ പരിപാലനം തുടർന്നുപോകും.

\section*{ഉപസംഹാരം}

ഡിജിറ്റൽ ടൈപ്പോഗ്രഫിയുടെ സാങ്കേതികവിദ്യ, രൂപകല്പന, എൻജിനിയറിങ്ങ് എന്നിവ സാമാന്യമായി പരിചയപ്പെടുകയും മലയാളലിപിയുടെ ചിത്രീകരണത്തിന്റെയും ലിപിവിന്യാസത്തിന്റെയും ഇന്നത്തെ അവസ്ഥ പരിചയപ്പെടുകയുമാണ് ഈ ലേഖനത്തിൽ ചെയ്തത്. ഓരോ വിഷയത്തിന്റെയും കൂടുതൽ വിശദാംശങ്ങൾ ഒപ്പം കൊടുത്തിരിക്കുന്ന അടിക്കുറിപ്പുകളിൽ നിന്നും അവലംബങ്ങളിൽ നിന്നും വായിക്കാവുന്നതാണ്. മിക്കവാറും എല്ലാ മലയാളികളുടെയും നിത്യജീവിതത്തിന്റെ ഭാഗമാണ് ഡിജിറ്റൽ ഫോണ്ടുകൾ ഇന്ന്. എന്നാൽ അവയുടെ പ്രവർത്തനവും രൂപകല്പനയും നിർമാണവും താരതമ്യേന രേഖപ്പെടുത്തിയിട്ടില്ല. അതുകൊണ്ടുതന്നെ ഇവ പഠനവിഷയമായി എവിടെയുമില്ലതാനും. പലയിടത്തും ആഴത്തിൽപ്പോയില്ലെങ്കിലും ഈ ലേഖനത്തിലെ വിവരങ്ങൾ ഈ മേഖലയിലേയ്ക്ക് കൂടുതൽപേരെ ആകർഷിക്കുമെന്നു കരുതുന്നു.

\newpage

\section*{അവലംബങ്ങൾ}

\bibliographystyle{apalike}
\bibliography{digitaltypography}

\section*{സന്തോഷ് തോട്ടിങ്ങൽ}
\paragraph{}
ഓൺലൈൻ സർവവിജ്ഞാനകോശമായ വിക്കിപീഡിയയുടെ ഭാഷാസാങ്കേതികവിദ്യാവിഭാഗം പ്രിൻസിപ്പൽ എൻജിനിയർ, സ്വതന്ത്ര മലയാളം കമ്പ്യൂട്ടിങ് കൂട്ടായ്മയിലെ സജീവപ്രവർത്തകൻ. 2006 മുതൽ ഭാഷാ സാങ്കേതികരംഗത്ത് പ്രവർത്തിക്കുന്നു. മലയാളമുൾപ്പടെയുള്ള ഇന്ത്യൻ ഭാഷകളുടെ കമ്പ്യൂട്ടേഷനിൽ വിവിധ അൽഗോരിതങ്ങൾ, ടൂളുകൾ എന്നിവ വികസിപ്പിച്ചിട്ടുണ്ട്. മലയാളത്തിലെ വളരെ പ്രചാരമുള്ള ഒരു ഡസനോളം ഫോണ്ടുകളുടെ സാങ്കേതികവിദ്യയ്ക്ക് നേതൃത്വം കൊടുക്കുന്നു. ചിലങ്ക, മഞ്ജരി\footnote{ഈ ലേഖനം ടൈപ്‌സെറ്റ് ചെയ്തിരിക്കുന്നതു് മഞ്ജരി ഫോണ്ടിലാണു്.} എന്നീ രണ്ടു മലയാളം ഫോണ്ടുകൾ രൂപകല്പന ചെയ്തു. ഭാഷകളുടെ നിവേശനരീതികൾ, അകാരാദിക്രമം, ഹൈഫണേഷൻ, ഫോണ്ടുകൾ, ചിത്രീകരണം, ടെക്സ്റ്റ് ടു സ്പീച്ച്, പരിഭാഷ, പ്രാദേശികവത്കരണം, മാനകീകരണം, ഡിജിറ്റൈസേഷൻ എന്നിവയിലൊക്കെ സംഭാവനകൾ ചെയ്തിട്ടുണ്ട്. ഭാഷാസാങ്കേതികവിദ്യയുമായി ബന്ധപ്പെട്ട് വിവിധ രാജ്യങ്ങളിൽ പ്രബന്ധങ്ങൾ അവതരിപ്പിച്ചിട്ടുണ്ട്. മലയാളഭാഷയുമായി ബന്ധപ്പെട്ട സംഭാവനകൾക്ക് 2019ലെ രാഷ്ട്രപതിയുടെ മഹർഷി ഭദ്രയാൻ വ്യാസ് പുരസ്കാരത്തിനും കാലടി ശ്രീശങ്കരാചാര്യ സംസ്കൃതസർവകലാശാലയുടെ പ്രദീപൻ പാമ്പിരിക്കുന്ന് സ്മാരക മാതൃഭാഷാപുരസ്കാരത്തിനും അർഹനായി.

\newpage
\printindex % Output the default index here
\end{document}